[J]LY0001
[P]1.1.1
[I]MC2-0001
[Q]我国专门针对无线电管理的行政法规及其制定机构是：
[T]AC
[A]《中华人民共和国无线电管理条例》
[B]《中华人民共和国无线电管理办法》
[C]国务院和中央军委
[D]工业和信息化部
[J]LY0002
[P]1.1.1
[I]MC2-0002
[Q]我国专门针对业余无线电台的管理文件及其制定机构分别是：
[T]AC
[A]《业余无线电台管理办法》
[B]《业余无线电台管理暂行规定》
[C]工业和信息化部
[D]国务院
[J]LY0004
[P]1.1.1
[I]MC1-0003
[Q]我国依法负责对业余无线电台实施监督管理的机构是：
[T]A
[A]国家无线电管理机构和省、自治区、直辖市无线电管理机构
[B]在国家或地方民政部门注册的业余无线电协会
[C]国家体育管理机构和地方体育管理机构
[D]国家和地方公安部门
[J]LK0007
[P]1.1.1
[I]MC1-0004
法规文件是：
[T]A
[A]《中华人民共和国无线电频率划分规定》
[B]《中华人民共和国无线电管理条例》
[C]《中华人民共和国电信条例》
[D]《无线电台执照管理规定》
[Q]我国对无线电管理术语“业余业务”、“卫星业余业务”和“业余电台”做出具体定义的
[J]LX
[P]1.1.1
[I]MC1-0005
[Q]最新发布的《业余无线电台管理办法》自何时开始施行：
[T]A
[A]自 2024 年 3 月 1 日起施行
[B]自 2024 年 12 月 1 日起施行
[C]自 2025 年 3 月 1 日起施行
[D]自 2025 年 12 月 1 日起施行
[J]LY0113
[P]1.1.2
[I]MC1-0006
[Q]将某个特定的频段列入频率划分表，规定该频段可在指定的条件下供一种或多种地面或
空间无线电通信业务或射电天文业务使用，这个过程称为：
[T]A
[A]划分
[B]分配
[C]指配
[D]授权
[J]LY0114
[P]1.1.2
[I]MC1-0007
[Q]将无线电频率或频道规定由一个或多个部门，在指定的区域内供地面或空间无线电通信
业务在指定条件下使用，这个过程称为：
[T]A
[A]分配
[B]划分
[C]指配
[D]授权
[J]LY0115
[P]1.1.2
[I]MC1-0008
[T]A
[A]指配
[B]划分
[C]分配
[D]授权
[Q]将无线电频率或频道批准给无线电台在规定条件下使用，这个过程称为：
[J]LK0140
[P]1.1.2
[I]MC1-0009
[T]A
[Q]在频率划分表中，一个频段被标明划分给多种业务时，这些业务被分为下述类别：
[A]主要业务和次要业务
[B]业余业务和非业余业务
[C]民用业务和军用业务
[D]安全业务和一般业务
[J]LK0125
[P]1.1.2
[I]MC1-0010
[Q]辐射（radiation）是指任何源的能量流以无线电波的形式向外发出。正确的说法是：
[T]A
[A]闪电产生的电磁波干扰是一种辐射
[B]沿电源线窜入接收机的差模干扰是一种辐射
[C]射频电路中变压器内磁芯里的磁场是一种辐射
[D]射频电路中电容器内极板间的电场是一种辐射
[J]LK0126
[P]1.1.2
[I]MC1-0011
[Q]发射（emission）是指：由无线电发信电台产生的辐射或辐射产物。正确的说法是：
[T]A
[A]业余电台向周围发送的杂散产物是一种发射
[B]无线电接收机本地振荡器辐射的能量是一种发射
[C]医用高频电疗机向周围发送的无线电波能量是一种发射
[D]闪电产生的电磁波干扰是一种发射
[J]LX
[P]1.1.2
[I]MC4-0012
[Q]下列关于无线电的一般术语，说法正确的是：
[T]ABCD
[A]无线电测定是指利用无线电波的传播特性测定目标的位置、速度和/或其他特性，或获得
与这些参数有关的信息
[B]无线电导航是指用于导航（包括障碍物告警）的无线电测定
[C]无线电定位是指用于除无线电导航以外的无线电测定
[D]无线电测向是指利用接收无线电波来确定一个电台或目标的方向的无线电测定
[J]LX
[P]1.1.2
[I]MC1-0013
[Q]关于业余无线电台，下列说法正确的是：
[T]A
[A]业余无线电台是指为开展业余业务（含卫星业余业务）使用的一个或者多个发信机、收
信机，或者发信机与收信机的组合（包括附属设备）
[B]一个业余无线电台只能包含一个发信机
[C]一个业余无线电台只能包含一个收信机
[D]一个业余无线电台只能包含一个发信机和一个收信机
[J]LX
[P]1.1.2
[I]MC1-0014
[Q]关于业余业务、卫星业余业务，下列说法正确的是：
[T]AB
[A]业余业务是指供业余无线电爱好者进行自我训练、相互通信和技术研究的无线电通信业
务
[B]卫星业余业务是指利用地球卫星上的空间电台开展与业余业务相同目的的无线电通信业
务
[C]业余无线电爱好者可以在业余业务、卫星业余业务以及其他的无线电业务相互通信
[D]业余无线电台可以在业余业务、卫星业余业务以及其他的无线电业务进行通信
[J]LX
[P]1.1.2
[I]MC2-0015
[Q]关于业余无线电爱好者的定义，下列说法正确的是：
[T]AB
[A]业余无线电爱好者系指经正式批准的、对无线电技术有兴趣的人
[B]其兴趣纯系个人爱好而不涉及谋取利润
[C]其兴趣纯系个人爱好可涉及谋取利润
[D]只有成年人能成为业余无线电爱好者
[J]LX
[P]1.1.2
[I]MC1-0016
[Q]关于发射类别，下列说法正确的是：
[T]AB
性
[A]是指用标准符号标示的某发射的一组特性
[B]标示的特性例如主载波调制方式，调制信号，被发送信息的类型以及其他适用的信号特
[C]一个业余无线电台只能包含一个收信机
[D]一个业余无线电台只能包含一个发信机和一个收信机
[J]LX
[P]1.1.2
[I]MC1-0017
[Q]关于单边带发射，下列说法正确的是：
[T]A
[A]单边带发射是只传送一个边带的调幅发射
[B]单边带发射是只传送一个边带的调频发射
[C]单边带发射是不传送载波的调幅发射
[D]单边带发射是不传送载波的调频发射
[J]LX
[P]1.1.2
[I]MC3-0018
[Q]关于干扰的定义，下列说法正确的是：
[T]ABC
[A]由于一种或多种发射、辐射、感应或其组合所产生的无用能量对无线电通信系统的接收
产生的影响
[B]表现为性能下降、误解或信息丢失
[C]若不存在这种无用能量，则此后果可以避免
[D]不会对无线电通信系统的接收产生的影响
[J]LX
[P]1.1.2
[I]MC2-0019
[Q]关于有害干扰的定义，下列说法正确的是：
[T]AB
[A]危害无线电导航或其他安全业务的正常运行的干扰
[B]严重地损害、阻碍、或一再阻断按规定正常开展的无线电通信业务的干扰
[C]产生有害干扰不会受到处罚
[D]使用业余无线电台时，只要不对其他业余无线电台产生干扰即可
[J]LX
[P]1.1.2
[I]MC3-0020
[Q]关于次要业务台站，下列说法正确的是：
[T]ABC
[A]不得对业经指配或将来可能指配频率的主要业务电台产生有害干扰
[B]不得对来自业经指配或将来可能指配频率的主要业务电台的有害干扰提出保护要求
[C]可要求保护不受来自将来可能指配频率的同一业务或其他次要业务电台的有害干扰
[D]使用业余无线电台时，只要不对其他业余无线电台产生干扰即可
[J]LK0177
[P]1.1.2
[I]MC1-0021
[Q]协调国际无线电管理的国际组织是：
[T]A
[A]国际电信联盟
[B]国际业余无线电联盟
[C]联合国大会
[D]联合国科教文组织
[J]LK0178
[P]1.1.2
[I]MC1-0022
[T]A
[A]国家资源
[B]拉动经济的措施
[C]休闲娱乐手段
[D]国防后备队伍
[Q]国际业余无线电联盟支持会员协会在发展业余无线电时把它看成一种：
[J]LK0182
[P]1.1.2
[I]MC1-0023
[Q]下述通信不属于电信（telecommunication）范畴：
[T]A
[A]邮政通信
[B]有线通信
[C]无线电通信
[D]光通信
[J]LK0183
[P]1.1.2
[I]MC1-0024
[Q]关于无线电通信的正确说法：
[T]A
[A]无线电通信是指利用无线电波进行的符号、信号、文字、图像、声音或其他信息的传输、
发射或接收
[B]无线电通信包括利用光在内的所有电磁波所进行的各种通信
[C]利用无线电波进行的符号、信号、文字、图像、声音以外的信息传输不属于无线电通信
[D]产生无线电波并用其加热属于无线电通信的一种应用
[J]LK0184
[P]1.1.2
[I]MC1-0025
[Q]关于地面无线电通信（terrestrial radio communication）的正确说法是：
[T]A
[A]航空通信属于地面无线电通信
[B]水上通信不属于地面无线电通信
[C]业余电台之间所进行的任何无线电通信都属于地面无线电通信
[D]依靠电离层反射的天波所进行的通信不属于地面无线电通信
[J]LK0187
[P]1.1.2
[I]MC1-0026
[Q]无线电波是指：
[T]A
[A]频率为 3,000GHz 以下的在空间传播的电磁波
[B]频率为 3,000GHz 以下的所有电磁波
[C]频率为 30Hz 至 30GHz 的在空间传播的电磁波
[D]频率为 3,000Hz 至 3,000MHz 的电磁波
[J]LY0023
[P]1.2.1
[I]MC3-0027
[Q]个人设置、使用业余无线电台应当向无线电管理机构提交的材料为：
[T]ABC
[A]一份申请表
[B]身份证明复印件；申请人为未成年人的，还应当提交其监护人身份证明复印件，以及申
请人与监护人关系的说明材料
[C]无线电发射设备相关说明材料
[D]本人写的申请书，操作证书的原件、复印件
[J]LX
[P]1.2.1
[I]MC3-0028
[Q]单位设置、使用业余无线电台应当向无线电管理机构提交的材料为：
[T]ABC
[A]一份申请表
[B]无线电发射设备相关说明材料
[C]单位营业执照等复印件，以及业余无线电台技术负责人为本单位工作人员的说明材料
[D]业余无线电台技术负责人写的申请书，操作证书的原件、复印件
[J]LX
[P]1.2.1
[I]MC4-0029
[Q]设置、使用业余无线电台，下列哪些条件符合规定：
[T]ABCD
[A]使用的无线电发射设备依法取得型号核准
[B]型号核准证载明的频率范围包含业余业务频段
[C]使用的自制、改装、拼装等未取得型号核准的无线电发射设备符合国家标准和国家无线
电管理规定
[D]使用的自制、改装、拼装等未取得型号核准的无线电发射设备的无线电发射频率范围仅
限于业余业务频段
[J]LX
[P]1.2.1
[I]MC1-0030
[Q]设置、使用业余无线电台拟使用自制、改装、拼装等未取得型号核准的无线电发射设备
的，无线电管理机构开展对该设备进行技术检测时：
[T]A
[A]不得收取任何费用
[B]收取技术检测费
[C]根据业余无线电台类型进行收费
[D]根据爱好者操作类别进行收费
[J]LX
[P]1.2.1
[I]MC2-0031
[Q]设置、使用 15 瓦以上短波业余无线电台以及涉及国家主权、安全的其他重要业余无线电
台的，下列说法正确的是：
[T]AB
[A]由国家无线电管理机构作出许可决定
[B]可以委托电台所在地或者申请人住所地的省、自治区、直辖市无线电管理机构对业余无
线电台的使用方式、技术条件、安装环境等进行现场核查
[C]由省、自治区、直辖市无线电管理机构作出许可决定
[D]持有 A 类业余无线电台操作技术能力验证证书即可申请
[J]LX
[P]1.2.1
[I]MC4-0032
[Q]业余无线电台执照载明了哪些事项：
[T]ABCD
[A]电台设置、使用人，操作技术能力类别、编号
[B]电台呼号、台址/设置区域、使用频率、发射功率
[C]执照编号、颁发日期、有效期、发证机关，以及特别规定事项
[D]业余中继台、业余信标台执照还应当载明工作模式等事项
[J]LX
[P]1.2.1
[I]MC1-0033
[Q]业余无线电台执照的有效期不超过：
[T]A
[A]5 年
[B]1 年
[C]2 年
[D]3 年
[J]LX
[P]1.2.1
[I]MC3-0034
[Q]关于业余无线电台执照，下列说法正确的是：
[T]ABC
[A]业余无线电台执照可以采用纸质或者电子形式
[B]纸质或者电子业余无线电台执照具有同等法律效力
[C]执照样式由国家无线电管理机构统一规定
[D]业余无线电台执照终身有效
[J]LX
[P]1.2.1
[I]MC2-0035
[Q]关于新版《业余无线电台管理办法》，下列说法正确的是：
[T]AB
[A]新版《办法》施行前依法取得业余无线电台执照的，在执照有效期内可以按照执照载明
的参数使用业余无线电台
[B]2012 年 11 月 5 日公布的《业余无线电台管理办法》（工业和信息化部令第 22 号）同时废
止
[C]新版《办法》自 2024 年 3 月 1 日起施行
[D]新版《办法》施行前依法取得业余无线电台执照的，在执照有效期内需按照新版《办法》
使用业余无线电台
[J]LK0027
[P]1.2.1
[I]MC1-0036
[Q]独立操作具有发信功能业余无线电台的年龄条件是：
[T]A
[A]具备《业余无线电台操作证书》者操作业余无线电台不受年龄限制
[B]年满十四周岁
[C]年满十六周岁
[D]年满十八周岁
[J]LY0026
[P]1.2.1
[I]MC1-0037
[Q]个人申请设置、使用具有发信功能的业余无线电台的年龄条件是：
[T]A
[A]未成年人可以申请设置、使用规定条件内的业余无线电台
[B]年满十四周岁
[C]年满十六周岁
[D]年满十八周岁
[J]LX
[P]1.2.1
[I]MC1-0038
[Q]设置、使用有固定台址的业余无线电台，应当向哪个机构提出申请：
[T]A
[A]电台所在地的省、自治区、直辖市无线电管理机构
[B]设台地的地方无线电民间机构
[C]中国无线电协会
[D]国家无线电管理机构
[J]LX
[P]1.2.1
[I]MC1-0039
[Q]设置、使用没有固定台址的业余无线电台，应当向哪个机构提出申请：
[T]A
[A]申请人住所地的省、自治区、直辖市无线电管理机构
[B]申请人住所地的地方无线电民间机构
[C]中国无线电协会
[D]国家无线电管理机构
[J]LY0041
[P]1.2.1
[I]MC3-0040
[Q]设置、使用业余无线电台，设置业余无线电台应当具备的条件有：
[T]ABC
[A]熟悉无线电管理规定
[B]具有相应的操作技术能力，通过相应的操作技术能力验证
[C]使用的无线电发射设备依法取得型号核准，的自制、改装、拼装设备符合国家标准和国
家无线电管理规定
[D]加入指定协会、具备当地无线电管理机构规定的操作技术能力
[J]LY0044
[P]1.2.2
[I]MC1-0041
[Q]业余无线电台执照有效期届满后需要继续使用的，应当在下列期限内向作出许可决定的
无线电管理机构申请更换业余无线电台执照：
[T]A
[A]期限届满 30 个工作日前
[B]有效期届满半年之内
[C]有效期届满两个月之内
[D]有效期届满三个月之内
[J]LY0045
[P]1.2.2
[I]MC1-0042
[Q]变更业余无线电台执照载明事项的，应当办理下列手续：
[T]A
[A]及时向作出许可决定的无线电管理机构申请办理变更手续
[B]等执照有效期届满时向核发执照的无线电管理机构申请办理变更手续，换发业余无线电
台执照
[C]只要设备型号和产品序列号没有改变，不必申请办理变更手续
[D]只需向核发执照的无线电管理机构进行备案
[J]LY0046
[P]1.2.2
[I]MC1-0043
[Q]终止使用业余无线电台的，应向下列哪个机构办理业余无线电台执照注销手续：
[T]A
[A]作出许可决定的无线电管理机构
[B]国家无线电管理机构
[C]中国无线电协会
[D]地方无线电管理机构所委托的其他单位
[J]LY0046
[P]1.2.2
[I]MC2-0044
[Q]关于终止使用业余无线电台的，下列说法正确的是：
[T]AB
[A]应当及时向作出许可决定的无线电管理机构办理业余无线电台执照注销手续
[B]交回执照并自执照注销之日起 60 个工作日内拆除业余无线电台及天线等附属设备并妥善
处理
[C]交回执照并自执照注销之日起 6 个月内拆除业余无线电台及天线等附属设备并妥善处理
[D]只需交回执照
[J]LX
[P]1.2.4
[I]MC3-0047
[Q]关于业余中继台的说法下列错误的是：
[T]BCD
[A]通过对业余无线电信号接收和放大转发，扩大通联范围的业余无线电台
[B]通过发射信标信号，辅助验证电波传播条件的单发业余无线电台
[C]通过对业余无线电信号接收和衰减转发，缩小通联范围的业余无线电台
[D]通过接收信标信号，辅助验证电波传播条件的单发业余无线电台
[J]LX
[P]1.2.4
[I]MC3-0048
[Q]关于业余信标台的说法下列错误的是：
[T]BCD
[A]通过发射信标信号，辅助验证电波传播条件的单发业余无线电台
[B]通过接收信标信号，辅助验证电波传播条件的单发业余无线电台
[C]通过对业余无线电信号接收和放大转发，扩大通联范围的业余无线电台
[D]通过对业余无线电信号接收和衰减转发，缩小通联范围的业余无线电台
[J]LX
[P]1.2.4
[I]MC2-0049
[Q]关于业余中继台哪下列哪些选项正确：
[T]AB
[A]向其覆盖区域内的业余无线电台提供平等的服务
[B]台址布局应当符合资源共享、集约的要求
[C]仅设置申请人的团队成员优先使用，空闲时方供其他业余电台使用
[D]因中继台购买和维护需要成本，要求业余电台必须付费使用中继台
[J]LX
[P]1.2.4
[I]MC4-0050
[Q]关于设置业余中继台下列说法正确的是：
[T]ABCD
[A]台址布局应当符合资源共享、集约的要求
[B]应当向其覆盖区域内的业余无线电台提供平等的服务
[C]明确设台地点、使用频率、技术参数等设置、使用和运行维护要求并向社会公布
[D]业余中继台服务区域超出本行政区域的，应当与地方无线电管理机构做好协调
[J]LK0034
[P]1.2.4
[I]MC1-0051
[Q]业余中继台的设置和技术参数等应满足下列关键条件：
[T]A
[A]符合国家以及设台地的地方无线电管理机构的规定
[B]符合设台地的地方业余无线电民间组织的规划
[C]仅需符合设台地的地方无线电管理机构的规划及相关规定
[D]符合申请人关于设置中继台的客观需求和技术考虑
[J]LY0020
[P]1.3.1
[I]MC1-0052
[Q]可以组织 A 类和 B 类业余无线电台操作技术能力验证的机构是：
[T]A
[A]国家无线电管理机构和省、自治区、直辖市无线电管理机构
[B]省、自治区、直辖市无线电管理机构
[C]地方教育、体育机构及其相关民间组织
[D]地方业余无线电协会
[J]LY0021
[P]1.3.1
[I]MC1-0053
[T]A
[Q]负责组织 C 类业余无线电台操作技术能力验证的机构是：
[A]国家无线电管理机构
[B]省、自治区、直辖市无线电管理机构
[C]国家无线电管理机构和省、自治区、直辖市无线电管理机构
[D]地方业余无线电协会
[J]LX
[P]1.3.1
[I]MC1-0054
[Q]参加业余无线电台操作技术能力验证时，下列说法正确的是：
[T]A
[A]不向参加验证的人员收取考试费用
[B]收取验证考试费
[C]根据爱好者操作类别进行收费
[D]根据业余无线电台类型进行收费
[J]LY0022
[P]1.3.1
[I]MC1-0055
[Q]各类业余无线电台操作技术能力证明文件是：
[T]A
[A]无线电管理机构颁发的“业余无线电台操作技术能力验证证书”
[B]中国无线电运动协会颁发的“业余无线电台操作证书”
[C]地方无线电协会或者其他业余无线电民间组织颁发的“业余无线电台操作证书”
[D]地方无线电协会或者其他业余无线电民间组织出具的盖有公章的证明信件
[J]LX
[P]1.3.2
[I]MC3-0056
力验证：
[T]ABC
[A]A 类业余无线电台操作技术能力验证
[B]B 类业余无线电台操作技术能力验证
[C]C 类业余无线电台操作技术能力验证
[D]一级个人业余电台操作证书
[Q]国家无线电管理机构及其委托的机构可以组织实施如下类别的业余无线电台操作技术能
[J]LX
[P]1.3.2
[I]MC3-0057
[Q]业余无线电台操作技术能力分为哪几类：
[T]ABC
[A]A 类
[B]B 类
[C]C 类
[D]D 类
[J]LY0013
[P]1.3.2
[I]MC2-0058
[Q]不同类别业余无线电台的主要区别在于：
[T]AB
[A]允许工作的频率范围
[B]允许发射的最大发射功率
[C]所用业余无线电台设备的功能
[D]所用业余无线电台的天线高度和长度
[J]LY0014、[J]LY0017
[P]1.3.2
[I]MC1-0059
[Q]A 类业余无线电台允许工作的频率范围和最大发射功率为：
[T]A
[A]30-3000MHz 频段，不大于 25 瓦
[B]各 VHF 和 UHF 频段，不大于 25 瓦
[C]各业余业务和卫星业余业务频段，不大于 15 瓦
[D]各 VHF 和 UHF 频段，不大于 15 瓦
[J]LY0015、[J]LY0018
[P]1.3.2
[I]MC1-0060
[Q]取得 B 类业余无线电台操作技术能力验证证书的，可以申请设置、使用业余无线电台的
工作频段和最大发射功率为：
[T]A
[A]30MHz 以下频段小于 15 瓦，或 30MHz 以上频段不大于 25 瓦
[B]30MHz 以下频段不大于 100 瓦，或 30MHz 以上频段不大于 25 瓦
[C]30MHz 以下频段不大于 25 瓦，或 30MHz 以上频段小于 15 瓦
[D]30MHz 以下频段不大于 25 瓦，或 30MHz 以上频段不大于 100 瓦
[J]LY0016、[J]LY0019
[P]1.3.2
[I]MC1-0061
[Q]取得 C 类业余无线电台操作技术能力验证证书的，可以申请设置、使用业余无线电台的
工作频段和最大发射功率为：
[T]A
[A]30MHz 以下频段不大于 1000 瓦，或 30MHz 以上频段不大于 25 瓦
[B]30MHz 以下频段不大于 100 瓦，或 30MHz 以上频段不大于 25 瓦
[C]30MHz 以下频段不大于 25 瓦，或 30MHz 以上频段不大于 15 瓦
[D]30MHz 以下频段不大于 25 瓦，或 30MHz 以上频段不大于 1000 瓦
[J]LX
[P]1.3.2
[I]MC2-0062
[Q]参加 A 类业余无线电台操作技术能力验证应当符合下列哪些要求：
[T]AB
[A]应当熟悉无线电管理规定
[B]具有一定的业余无线电台操作技术能力
[C]应当年满 18 周岁
[D]应当年满 16 周岁
[J]LX
[P]1.3.2
[I]MC2-0063
[Q]参加 B 类业余无线电台操作技术能力验证应当符合下列哪些要求：
[T]AB
[A]应当依法取得业余无线电台执照 6 个月以上
[B]具有相应的实际操作经验
[C]应当年满 18 周岁
[D]应当年满 16 周岁
[J]LX
[P]1.3.2
[I]MC2-0064
[Q]参加 C 类业余无线电台操作技术能力验证应当符合下列哪些要求：
[T]AB
[A]应当依法取得载明 30MHz 以下频段的业余无线电台执照 18 个月以上
[B]具有相应的实际操作经验
[C]应当依法取得载明 30MHz 以下频段的业余无线电台执照 6 个月以上
[D]应当依法取得载明 30MHz 以下频段的业余无线电台执照 12 个月以上
[J]LX
[P]1.3.2
[I]MC2-0065
[Q]取得 A 类业余无线电台操作技术能力验证证书的，可以申请设置、使用如下业余无线电
台:
[T]AB
[A]设置、使用最大发射功率不大于 25 瓦 VHF 频段业余无线电台
[B]设置、使用最大发射功率不大于 25 瓦 UHF 频段业余无线电台
[C]设置、使用最大发射功率不大于 25 瓦 HF 频段业余无线电台
[D]设置、使用最大发射功率不大于 15 瓦 HF 频段业余无线电台
[J]LX
[P]1.3.2
[I]MC4-0066
[Q]取得 B 类业余无线电台操作技术能力验证证书的，可以申请设置、使用如下业余无线电
台:
[T]ABCD
[A]设置、使用最大发射功率不大于 25 瓦 VHF 频段业余无线电台
[B]设置、使用最大发射功率不大于 25 瓦 UHF 频段业余无线电台
[C]设置、使用最大发射功率小于 15 瓦 HF 频段业余无线电台
[D]设置、使用最大发射功率小于 15 瓦 LF 频段业余无线电台
[J]LX
[P]1.3.2
[I]MC4-0067
[Q]取得 C 类业余无线电台操作技术能力验证证书的，可以申请设置、使用如下业余无线电
台:
[T]ABCD
[A]设置、使用最大发射功率不大于 25 瓦 VHF 频段业余无线电台
[B]设置、使用最大发射功率不大于 25 瓦 UHF 频段业余无线电台
[C]设置、使用最大发射功率不大于 1000 瓦 HF 频段业余无线电台
[D]因开展特殊技术试验、通联等活动确需设置、使用大于 25 瓦 VHF 频段业余无线电台
[J]LX
[P]1.3.2
[I]MC2-0068
[Q]关于开展特殊技术试验、通联等活动，下列说法正确的是：
[T]AB
[A]开展特殊技术试验、通联等活动，确需超出业余无线电台执照载明的功率限值使用业余
无线电台的，需经颁发业余无线电台执照的无线电管理机构批准
[B]取得 C 类业余无线电台操作技术能力验证证书且取得业余无线电台执照的人员，经批准
可临时在限定条件下开展电台操作
[C]取得 B 类业余无线电台操作技术能力验证证书且取得业余无线电台执照的人员，经批准
可临时在限定条件下开展电台操作
[D]取得 A 类业余无线电台操作技术能力验证证书且取得业余无线电台执照的人员，经批准
可临时在限定条件下开展电台操作
[J]LX
[P]1.3.2
[I]MC2-0069
[Q]关于未成年人设置、使用业余无线电台，下列哪些选项为正确：
[T]AB
[A]持有 A 类验证证书的可以设置最大发射功率不大于 25 瓦 VHF 频段业余无线电台
[B]持有 B 类验证证书的可以设置最大发射功率不大于 25 瓦 VHF 频段业余无线电台
[C]持有 A 类验证证书的可以设置最大发射功率不大于 15 瓦 HF 频段业余无线电台
[D]持有 B 类验证证书的可以设置最大发射功率不大于 15 瓦 HF 频段业余无线电台
[J]LX
[P]1.3.2
[I]MC4-0070
[Q]关于业余无线电台操作技术能力验证，下列哪些选项为正确：
[T]ABCD
[A]业余无线电台操作技术能力验证题库以及验证标准由国家无线电管理机构制定
[B]无线电管理机构或者其委托的机构组织将提前向社会公布验证时间、验证要求等有关事
项
[C]参加业余无线电台操作技术能力验证成绩合格的，由无线电管理机构颁发业余无线电台
操作技术能力验证证书
[D]不得向参加验证的人员收取费用
[J]LX
[P]1.3.2
[I]MC2-0071
[Q]关于新版《办法》施行前，依法取得 B 类业余无线电台操作技术能力验证证书的，下列
哪些选项为正确：
[T]AB
[A]可以按照规定的许可权限申请设置、使用工作在 30MHz 以下频段且最大发射功率不大于
100 瓦
[B]可以按照规定的许可权限申请设置、使用工作在 30MHz 以上频段且最大发射功率不大于
25 瓦的业余无线电台
[C]应按照新版《办法》中 B 类业余无线电台操作技术能力验证规定的范围设置、使用电台
[D]新版《办法》施行前取得的 B 类业余无线电台操作技术能力验证证书不再有效
[J]LY0077
[P]1.4.1
[I]MC3-0072
[Q]《业余无线电台管理办法》规定正确使用业余无线电台呼号的方法是：
[T]ABC
[A]使用业余无线电台的单位或者个人应当在每次通信建立及结束时发送本业余无线电台呼
号
[B]在通信过程中不定期（间隔不超过 10 分钟）发送本业余无线电台呼号
[C]鼓励业余无线电台在通联期间通过技术手段自动发送电台呼号
[D]使用业余无线电台的单位或者个人在通信中可以用姓名、代号、适当的别名或者法规定
呼号的部分数字和字母代替完整的业余电台呼号作为电台的标识
[J]LK0080
[P]1.4.1
[I]MC1-0073
[Q]业余无线电台呼号的核发流程是：
[T]A
[A]无线电管理机构颁发业余无线电台执照，应当同时向申请人核发业余无线电台呼号
[B]在向无线电管理机构委托的受理服务机构提交设台申请窗口后，由服务机构核发呼号
[C]无线电管理机构核发业余无线电台执照后，由申请人再向其申请核发呼号
[D]业余无线电台设台人在提交设台申请的同时提出所要求指配的呼号，经服务机构同意后，
报无线电管理机构正式核发
[J]LX
[P]1.4.1
[I]MC1-0074
[Q]无线电管理机构颁发业余无线电台执照时，若申请人已取得业余中继台、业余信标台呼
号以外的其他业余无线电台呼号，无线电管理机构将：
[T]A
[A]无线电管理机构不再核发新的业余无线电台呼号
[B]由申请人再向其申请核发呼号，无线电管理机构将核发新的业余无线电台呼号
[C]无线电管理机构向其更换业余无线电台呼号
[D]业余无线电台设台人在提交设台申请的同时提出所要求指配的呼号，经服务机构同意后，
报无线电管理机构正式核发
[J]LX
[P]1.4.1
[I]MC2-0075
[Q]业余无线电台呼号停止使用的，下列说法正确的是：
[T]AB
[A]业余无线电台呼号停止使用的，应当依法予以注销
[B]除业余中继台、业余信标台呼号外，其他业余无线电台呼号注销 1 年后，无线电管理机
构可以将相关电台呼号重新投入分配
[C]业余无线电台呼号停止使用的，不用申请注销
[D]除业余中继台、业余信标台呼号外，其他业余无线电台呼号注销后，无线电管理机构可
立即将相关电台呼号重新投入分配
[J]LX
[P]1.4.1
[I]MC1-0076
[Q]注销的电台呼号重新投入分配前，申请人再次申请设置、使用业余无线电台，下列说法
正确的是：
[T]A
[A]无线电管理机构经审查决定颁发业余无线电台执照的，应当同时核发申请人已注销的电
台呼号
[B]无线电管理机构经审查决定颁发业余无线电台执照的，应当同时核发新的的电台呼号
[C]电台呼号注销后，将不再向申请人核发电台呼号
[D]电台呼号注销后，申请人不能再次申请设置、使用业余无线电台
[J]LX
[P]1.4.1
[I]MC2-0077
[T]AB
[Q]在他人依法设置的业余无线电台上进行发射操作的，下列说法正确的是：
[A]应当使用所操作业余无线电台的呼号或者实际操作人员取得的呼号
[B]使用实际操作人员取得的呼号的，业余无线电台通联期间发送呼号的格式应当符合国内
国际相关要求
[C]不可在他人依法设置的业余无线电台上进行发射操作
[D]业余无线电爱好者只能在自己设置的业余无线电台上进行发射操作
[J]LX
[P]1.4.1
[I]MC3-0078
[Q]满足下列哪些条件，可以临时使用其他业余无线电台呼号？
[T]ABC
[A]参加或者举办业余无线电通联比赛以及其他重大业余无线电活动
[B]经比赛（活动）主办方（牵头单位）报国家无线电管理机构批准
[C]其他业余无线电台呼号符合国际规则
[D]何时何地都不能临时使用其他业余无线电台呼号
[J]LX
[P]1.4.1
[I]MC4-0079
[Q]关于业余无线电台呼号，下列说法正确的是：
[T]ABCD
[A]呼号第一部分为呼号前缀
[B]呼号第二部分为电台种类
[C]呼号第三部分为分区编号
[D]呼号第四部分为呼号后缀
[J]LX
[P]1.4.1
[I]MC2-0080
[Q]关于业余无线电台呼号前缀，下列说法正确的是：
[T]AB
[A]呼号前缀（呼号第一部分）由一位字母组成
[B]为国际电信联盟分配的呼号前缀字母 B
[C]为国际电信联盟分配的呼号前缀字母 BA
[D]为国际电信联盟分配的呼号前缀字母 A
[J]LX
[P]1.4.1
[I]MC4-0081
[Q]关于电台种类（呼号第二部分），下列说法正确的是：
[T]ABCD
[A]字母 G、H、I、D、A、B、C、E、F、K、L 用于一般业余无线电台呼号
[B]字母 J 用于空间业余无线电台呼号
[C]字母 R 用于业余中继台和业余信标台呼号
[D]字母 S、T、Y、Z 以及其他字母序列的业余无线电台呼号由国家无线电管理机构保留
[J]LX
[P]1.4.1
[I]MC3-0082
[Q]关于分区编号（呼号第三部分），下列说法正确的是：
[T]ABC
[A]由一位数字组成
[B]用于表示业余无线电台分区号
[C]空间业余无线电台分区号为 1
[D]空间业余无线电台分区号为 2
[J]LX
[P]1.4.1
[I]MC3-0083
[Q]关于呼号后缀（呼号第四部分），下列说法正确的是：
[T]ABC
[A]由 1～4 位的字母或者字母和数字的组合组成
[B]1 位、4 位呼号后缀，以及带有数字的呼号后缀由国家无线电管理机构保留
[C]QOA～QUZ 及 SOS、XXX、TTT 等可能与遇险信号或类似性质的其他信号混淆的字母组合
不用作呼号后缀
[D]呼号后缀由 1～4 位数字组成
[J]LX
[P]1.4.1
[I]MC3-0084
[Q]各省、自治区、直辖市无线电管理机构核发一般业余无线电台呼号时，下列说法正确的
是：
[T]ABC
[A]呼号第二部分按照 G、H、I、D、A、B、C、E、F、K、L 顺序
[B]第四部分按照双字母、三字母组合顺序依次编制并核发业余无线电台呼号
[C]各省、自治区、直辖市无线电管理机构核发的业余无线电台呼号前缀都相同
[D]各省、自治区、直辖市无线电管理机构核发的业余无线电台呼号的分区号都相同
[J]LK0081
[P]1.4.1
[I]MC1-0085
[Q]业余无线电爱好者对已核发给自己的电台呼号不满意，是否可以申请另行核发业余无线
电台呼号？
[T]A
[A]不可以。颁发业余无线电台执照的无线电管理机构已经为申请人核发业余无线电台呼号
的，不另行核发其他业余无线电台呼号
[B]更新所设置的业余无线电台类别时可以申请另行核发业余无线电台呼号
[C]可以申请另行核发业余无线电台呼号，但须缴纳额外的费用
[D]业余无线电台执照有效期届满、设台人向核发执照的无线电管理机构申请办理延续手续
时可以申请另行核发业余无线电台呼号
[J]LK0082
[P]1.4.1
[I]MC1-0086
[Q]各地业余无线电台呼号前缀字母和后缀字符的可用范围的确定方法是：
[T]A
[A]由国家无线电管理机构编制和分配
[B]地方无线电管理机构根据当地呼号资源的使用情况自行分配
[C]地方无线电民间组织提出建议，当地无线电管理机构批准
[D]由业余无线电爱好者根据需求提出建议，当地无线电管理机构批准
[J]LX
[P]1.4.1
[I]MC3-0087
[Q]关于使用业余无线电台呼号正确的是：
[T]ABC
[A]应当在每次通信建立时主动发送（报出）本台业余无线电台呼号
[B]应当在每次通信结束时主动发送（报出）本台业余无线电台呼号
[C]应当在每次通信过程中每十分钟发送（报出）本台业余无线电台呼号
[D]应当在每次通信过程中主动发送（报出）自造的呼号作为本台业余无线电台呼号的补充
[J]LX
[P]1.4.1
[I]MC4-0088
[Q]业余无线电台呼号由下列哪些部分组成：
[T]ABCD
[A]呼号前缀
[B]电台种类
[C]分区编号
[D]呼号后缀
[J]LK1071
[P]1.4.1
[I]MC1-0089
[Q]《业余无线电台管理办法》要求业余电台在建立和结束通信时主动发送本台呼号。允许
使用呼号的一部分（比如后缀）替代完整呼号的情况包括：
[T]A
[A]在任何情况下都必须使用完整的呼号
[B]联络相识的友台时可将呼号的后缀用作电台标识
[C]在 VHF/UHF 等本地频段建立通信时可将呼号的后缀用作电台标识
[D]在 HF 频段联络国内电台时可将呼号的后缀用作电台标识，但是 DX 联络不可以
[J]LK1072
[P]1.4.1
[I]MC1-0090
[Q]在业余无线电通联中，是否可将本台或对方电台呼号之中的地区码加后缀视作《业余无
线电台管理办法》中的“电台呼号”？
[T]A
[A]不可以。这是对呼号的不完整表述。其不具标识意义，不能视作电台呼号
[B]与熟悉的友台通联就可以使用这种不完整呼号。这就如同将对方称为 OM
[C]在 VHF/UHF 等频段进行通联可以使用这种不完整呼号。这会增加亲切感
[D]在 HF 进行国内通联可以使用这种不完整呼号。但是如遇 DX 电台则不可以
[J]LX
[P]1.4.2
[I]MC1-0091
[T]A
[A]北京
[B]黑龙江
[C]河北
[D]上海
[Q]关于我国业余无线电台分区号，业余分区号为 1 的省（自治区、直辖市）为：
[J]LX
[P]1.4.2
[I]MC3-0092
[T]ABC
[A]黑龙江
[B]吉林
[C]辽宁
[D]广东
[Q]关于我国业余无线电台分区号，业余分区号为 2 的省（自治区、直辖市）为：
[J]LX
[P]1.4.2
[I]MC4-0093
[T]ABCD
[A]天津
[B]内蒙古
[C]河北
[D]山西
[Q]关于我国业余无线电台分区号，业余分区号为 3 的省（自治区、直辖市）为：
[J]LX
[P]1.4.2
[I]MC3-0094
[Q]关于我国业余无线电台分区号，业余分区号为 4 的省（自治区、直辖市）为：
[T]ABC
[A]上海
[B]山东
[C]江苏
[D]海南
[J]LX
[P]1.4.2
[I]MC3-0095
[T]ABC
[A]浙江
[B]江西
[C]福建
[D]广西
[Q]关于我国业余无线电台分区号，业余分区号为 5 的省（自治区、直辖市）为：
[J]LX
[P]1.4.2
[I]MC3-0096
[T]ABC
[A]安徽
[B]河南
[C]湖北
[D]四川
[Q]关于我国业余无线电台分区号，业余分区号为 6 的省（自治区、直辖市）为：
[J]LX
[P]1.4.2
[I]MC4-0097
[T]ABCD
[A]湖南
[B]广东
[C]广西
[D]海南
[Q]关于我国业余无线电台分区号，业余分区号为 7 的省（自治区、直辖市）为：
[J]LX
[P]1.4.2
[I]MC4-0098
[T]ABCD
[A]四川
[B]重庆
[Q]关于我国业余无线电台分区号，业余分区号为 8 的省（自治区、直辖市）为：
[C]贵州
[D]云南
[J]LX
[P]1.4.2
[I]MC4-0099
[T]ABCD
[A]陕西
[B]甘肃
[C]宁夏
[D]青海
[Q]关于我国业余无线电台分区号，业余分区号为 9 的省（自治区、直辖市）为：
[J]LX
[P]1.4.2
[I]MC2-0100
[T]AB
[A]新疆
[B]西藏
[C]上海
[D]重庆
[Q]关于我国业余无线电台分区号，业余分区号为 0 的省（自治区、直辖市）为：
[J]LY0006
[P]1.5.1
[I]MC1-0105
[Q]合法设置、使用业余电台的必要步骤是：
[T]A
[A]按照《业余无线电台管理办法》的规定向无线电管理机构提出申请，取得业余无线电台
执照
[B]加入指定的业余无线电民间组织，并按其章程规定的办法办理申请手续
[C]经过业余无线电协会或无线电运动协会同意
[D]经过所在单位或居委会批准
[J]LY0008
[P]1.5.1
[I]MC1-0106
[Q]业余无线电台的法定用途为：
[T]A
[A]用于相互通信、技术研究和自我训练
[B]供公民在业余时间进行与个人生活事务有关的通信
[C]供公民在业余时间进行休闲娱乐
[D]供私家车主或者相应组织作为行车安全保障和途中消遣工具
[J]LY0010
[P]1.5.1
[I]MC1-0107
[T]A
照
台执照
执照
电台执照
[Q]申请设置使用配备有多台业余无线电发射设备的业余无线电台，应该：
[A]视为一个业余电台，指配一个电台呼号，但所有设备均应经过核定并将参数载入电台执
[B]视为一个业余电台，指配一个电台呼号，其中只需有一台设备加以核定并将参数载入电
[C]每台设备视为一个业余电台，各指配一个电台呼号，并都应经过核定并将参数载入电台
[D]视为一个业余电台，指配一个电台呼号，每个频段选择一台设备加以核定并将参数载入
[J]LK0035
[P]1.5.1
[I]MC1-0108
[Q]业余中继台必备的技术措施为：
[T]A
[A]设专人负责监控和管理工作，配备有效的遥控手段，保证造成有害干扰时及时停止发射
[B]技术加密措施，防止未经设台人允许的业余无线电台启用中继
[C]尽量提高发射功率，以便压制覆盖区内的其他强信号干扰
[D]设热备份系统，保证不间断工作
[J]LK0036
[P]1.5.1
[I]MC1-0109
[Q]某团体依法设置了一部业余中继台。其正确做法是：
[T]A
[A]向其覆盖区域内的所有业余无线电台提供平等的服务，并将使用业余中继台所需的各项
技术参数公开
[B]中继台是设台者出资建设和维护的，因此仅供经设置者允许的业余电台使用
[C]中继台是设台者出资建设和维护的，因此仅供本团体成员优先使用，空闲时方供其他业
余电台使用
[D]为保证中继台正常运行，要求覆盖区内所有业余电台缴纳维护成本，否则不准使用
[J]LK0037
[P]1.5.1
[I]MC1-0110
[Q]选择 144MHz 或 430MHz 业余模拟调频中继台同频段收发频差的原则是：
[T]A
[A]采用业余无线电标准频差，即 144MHz 频段 600kHz，430MHz 频段 5MHz
[B]尽量采用非标准频差以阻止一般业余无线电台占用
[C]采用经常变换频差的办法减少占用度
[D]可以在国家《无线电频率划分规定》所规定业余频率范围内任意选择
[J]LY0038
[P]1.5.1
[I]MC2-0111
[Q]业余无线电台使用的无线电发射设备必须符合下列条件：
[T]AB
[A]商品设备应依法取得型号核准，型号核准证载明的频率范围包含业余业务频段
[B]自制、改装、拼装设备应符合国家标准和国家无线电管理规定，且无线电发射频率范围
仅限于业余业务频段
[C]自制、改装、拼装设备不受限制
[D]国外商品设备符合国际流行技术标准即可
[J]LK0051
[P]1.5.1
[I]MC1-0112
[Q]“我不是业余无线电爱好者，申请设置业余电台只是为了行车方便，不需要遵守业余无
线电的规范”。这种说法：
[T]A
[A]是错误的，也是不具备“熟悉无线电管理规定”设台条件的表现
[B]有一定道理，既然行车通信有需求，法规管理应该迎合个人需求
[C]有一定道理，只要是遵守规定，业余电台也可以为非业余无线电爱好者所用
[D]很难说对错，业余电台的定义可以因人而异
[J]LY0056
[P]1.5.2
[I]MC1-0113
[Q]某业余电台操作者听到业余专用频率上出现某种显然出自非业余电台的人为干扰发射，
于是按下话筒向该发射者宣传无线电管理法规知识。对这种做法的评论应该是：
[T]A
[A]错误；违反“业余无线电台只能用于相互通信、技术研究和自我训练”规定
[B]正确；但有干扰，不予提倡
[C]正确；抓机遇宣传法规，应该提倡
[D]正确；但需注意态度耐心、用语文明
[J]LY0057
[P]1.5.2
[I]MC1-0114
[Q]在业余无线电台中转发广播电台、互联网聊天、电话通话、其他电台的联络信号，这类
行为的性质是：
[T]A
[A]错误行为；违反“业余无线电台只能用于相互通信、技术研究和自我训练”规定，因为
通信中产生信息的一方不是业余无线电台
[B]正确行为；既然可以联络，不必要限制向话筒送什么内容
[C]如果转发的目的是进行技术调试、用转发信号作为测试信号的话，就是正常行为
[D]不算错误但也不值得提倡
[J]LY0058
[P]1.5.2
[I]MC1-0115
[Q]业余电台在通信中为其他人或者单位、组织转达信息。对这种做法的评论应该是：
[T]A
[A]违法行为；违反“业余无线电台只能用于相互通信、技术研究和自我训练”的规定
[B]只要所转达的信息在内容上不违反《业余电台管理法规》的禁止规定就是合法行为
[C]只要转达信息是无偿的，就是合法行为
[D]只要所转达的信息是有利于社会的公益信息，就是合法行为
[J]LY0059
[P]1.5.2
[I]MC1-0116
[Q]某业余无线电协会在发射操作中向其会员播发公益性通知和技术训练讲座，但未得到相
应无线电管理机构的批准。对这种做法的评论应该是：
[T]A
[A]违法行为；违反“未经批准，业余无线电台不得以任何方式进行广播或者发射通播性质
的信号”的规定
[B]只要所播发的通知或讲座有利于当地业余无线电爱好者技术水平的提高，不能算违法行
为
[C]只要所播发的通知或讲座有利于当地业余无线电应急通信训练，不能算违法行为
[D]只要所播发的通知或讲座是涉及宣传业余电台管理知识的，不能算违法行为
[J]LK0060
[P]1.5.2
[I]MC1-0117
[Q]关于业余无线电台在通信过程中使用的语言，正确的做法为：
[T]A
[A]任何时候都应当使用明语或者业余无线电领域公认的缩略语、简语
[B]可以使用虽然不是所有火腿通用、但在某些火腿圈子内部有一定可懂度的新编缩略语或
暗语
[C]语言要创新，可以使用自创的特殊缩略语，虽开始时象是暗语，用多了就会变明语
[D]可提倡使用稀有语言或方言，尽量使特定通信对象以外的业余无线电台听不懂，以减少
他台呼叫和插入的机会
[J]LK0063
[P]1.5.2
[I]MC1-0118
[Q]具备国家无线电管理机构规定的操作技术能力并具有法律规定有效证明文件、但还没有
获准设置自己的业余电台的人是否可以到业余电台进行发射操作？答案是：
[T]A
[A]可以。使用所操作业余电台的呼号，由该业余电台的设台人对操作不妥而造成的有害干
扰负责
[C]不可以
[D]青少年可以，成人不可以
[B]可以。因为自己没有呼号，只能在通信中使用临时自编的呼号，或用姓名代替呼号
[J]LY0064
[P]1.5.2
[I]MC3-0119
[Q]未取得相应业余无线电台执照或者相应操作技术能力的人员，为提高业余无线电台操作
技术能力的需要，可以在他人依法设置的业余无线电台上进行发射操作实习。应遵守的条件
是什么？
[T]ABC
[A]发射操作实习应当由业余无线电台设置、使用人或者其技术负责人现场监督指导
[B]使用的频率范围和发射功率应当在 B 类业余无线电台操作技术能力验证证书确定的范围
内
[C]使用的频率范围和发射功率不得超过现场监督指导人员依法取得的业余无线电台操作技
术能力验证证书确定的范围
[D]尚未取得关于具备操作技术能力有效证明文件的人任何情况下都不可以进行发射操作
[J]LK0065
[P]1.5.2
[I]MC1-0120
[Q]业余无线电台设置人应对其无线电发射设备担负的法定责任为：
[T]A
[A]应当确保其无线电发射设备处于正常工作状态，避免对其他无线电业务造成有害干扰
[B]应当确保其无线电发射设备随最先进型号更新，为其他业余电台树立求新的榜样
[C]应当确保其无线电发射设备达到最大发射功率，以克服其他无线电业务的干扰
[D]应当确保其无线电发射设备经常处于工作状态，以提高业余频率的实际占用度
[J]LK0066
[P]1.5.2
[I]MC1-0121
[Q]业余无线电爱好者使用业余无线电收信设备应遵守的规定为：
[T]A
[A]不得接收与业余业务和卫星业余业务无关的信号
[B]只要不造成对其他业务的无线电干扰，接收无线电信号没有限制
[C]只要不被查出来，可以接收任何无线电信号
[D]只要出于个人对信息的兴趣而不涉及赢利，可以接收任何无线电信号
[J]LK0067
[P]1.5.2
[I]MC1-0122
[Q]业余无线电爱好者无意接收到非业余业务和卫星业余业务的信息时，应遵守的规则为：
[T]A
[A]不得传播、公布
[B]只可以在业余无线电台间共享，不得在其他场合公开
[C]只可以用非无线电方式在业余无线电爱好者之间交流，不得以无线电方式转发
[D]既然自己可以收到，别人也一定可以收到，当然可以传播、公布或者利用
[J]LK0068
[P]1.5.2
[I]MC1-0123
[Q]业余无线电台是否可以发射从广播电台收到的信号、音像节目的录音，或者故意转送电
台周围的声音？
[T]A
[A]不可以，不得发送与业余业务和卫星业余业务无关的信号
[B]可以，因为该类信息没有保密性
[C]可以，用于显示自己发射设备的信号质量
[D]可以，用于提起其他有业余无线电台操作员精神，防止乏困
[J]LK0069
[P]1.5.2
[I]MC1-0124
是：
[T]A
[A]禁止
[B]不提倡
[C]容忍
[Q]国家对于利用业余无线电台从事发布、传播违反法律或者公共道德的信息的行为的态度
[D]不可以发布传播违法信息。但违反公共道德的信息属于道德问题，不鼓励就是了
[J]LK0070
[P]1.5.2
[I]MC1-0125
[Q]出租车安装业余电台并用来传递有关载客的信息，这种行为的性质是：
[T]A
[A]违法行为，违反了严禁利用业余无线电台谋取商业利益的规定
[B]不太好，因为占用了其他业余电台通信的频率
[C]只要不影响其他业余电台的正常通信就可以
[D]只要管理部门不来查处就可以
[J]LK0071
[P]1.5.2
[I]MC1-0126
[Q]利用业余无线电台通信来促销业余无线电产品或者推动与业余无线电活动有关的其他商
业性活动，对这类行为的态度应该是：
[T]A
[A]禁止
[B]不提倡但也不禁止，毕竟有利于业余无线电活动发展
[C]只要是业余无线电民间组织是获利方，即使从事商业或其他营利活动，应支持
[D]如果设台人或者设台单位本身是以这类经营为生的，应适当理解和容忍
[J]LK0072
[P]1.5.2
[I]MC1-0127
[Q]利用自己的业余电台强信号故意压制其他业余电台的正常通信，或者在业余无线电频率
上转播音乐或广播节目，这些行为的性质属于：
[T]A
[A]违法行为，违反了严禁阻碍其他无线电台通信的规定
[B]不妥行为，没有考虑到他人的乐趣
[C]正常现象，社会上一些人素质就是如此，应该谅解
[D]不文明行为，对其他业余电台不够礼貌
[J]LY0073
[P]1.5.2
[I]MC1-0128
[Q]业余无线电活动是否有序开展，会影响整个社会的无线电通信的安全和有效，使用不当
甚至会导致生命财产损失。业余无线电爱好者在这方的责任是：
[T]A
[A]业余无线电台设置、使用人应当加强自律
[B]个人没有责任，只能依靠管理部门的监督检查和违法查处
[C]个人没有责任，只能依靠业余无线电民间组织充当“协管”
[D]有了电台执照，日常一切言行当然可以带到电台通信中，无责任可言
[J]LY0111
[P]1.5.2
[I]MC1-0129
[Q]业余无线电台可用于下列用途：
[T]A
[A]相互通信、技术研究和自我训练
[B]救灾抢险、车队联络和广播通信
[C]娱乐休闲、报告路况和公益服务
[D]技术教学、民兵训练和公益服务
[J]LK0112
[P]1.5.2
[I]MC1-0130
[Q]符合业余无线电爱好者基本条件的人群是：
[T]A
[A]对无线电技术有兴趣并经无线电管理机构批准设置使用业余无线电台的人
[B]任何对无线电技术有兴趣的公民
[C]对无线电技术有兴趣并加入业余无线电协会的人
[D]拥有较高无线电技术水平并加入业余无线电协会的人
[J]LX
[P]1.5.2
[I]MC4-0131
[Q]业余无线电台禁止从事下列活动：
[T]ABCD
[A]在我国境内进行电波参数测试或者电波监测
[B]向境外组织或者个人提供涉及国家安全的境内电波参数资料
[C]故意收发无线电台执照许可事项之外的无线电信号
[D]传播、公布或者利用无意接收的信息
[J]LX
[P]1.5.2
[I]MC4-0132
[Q]业余无线电台应当遵守下列哪些规定：
[T]ABCD
[A]在业余业务或者卫星业余业务频段内收发信号
[B]不得擅自使用无线电频率
[C]不得对依法开展的无线电业务造成有害干扰
[D]不得利用无线电台(站)进行违法犯罪活动
[J]LX
[P]1.5.2
[I]MC3-0133
[Q]以下哪些使用业余无线电台的行为超越了在业余业务频率范围内收发信号的规定：
[T]ABC
[A]利用业余无线电台收听民用航空器电台通联
[B]利用业余无线电台收听铁路机车电台通联
[C]利用业余无线电台收听渔船海事电台通联
[D]利用业余无线电台收听国际空间站业余无线电台
[J]LX
[P]1.5.2
[I]MC3-0134
[Q]下列哪些未取得型号核准的无线电发射设备不可以作为自制、改装、拼装的业余无线电
台设置、使用：
[T]ABC
[A]相关企业批量生产的未取得型号核准证的无线电发射设备
[B]已取得型号核准证，但型号核准证载明的频率范围不含业余业务的无线电发射设备
[C]已取得型号核准证，但自行更换设备操作软件将频率范围扩展到业余业务频段的无线电
发射设备
[D]依法改装的取得型号核准证载明的频率范围包含业余业务频段的无线电发射设备
[J]LX
[P]1.5.2
[I]MC4-0135
[Q]使用业余无线电台不得从事下列活动:
[T]ABCD
[A]发布、传播法律、行政法规禁止发布、传播的信息
[B]用于谋取商业利益等超出业余无线电台使用属性之外的目的
[C]故意干扰、阻碍其他无线电台（站）通信
[D]故意收发业余无线电台执照载明事项之外的无线电信号
[J]LX
[P]1.5.2
[I]MC4-0136
[Q]使用业余无线电台不得从事下列活动:
[T]ABCD
[A]传播、公布或者利用无意接收的信息
[B]擅自编制、使用业余无线电台呼号
[C]涂改、倒卖、出租或者出借业余无线电台执照
[D]向境外组织或者个人提供涉及国家安全的境内电波参数资料
[J]LX
[P]1.5.2
[I]MC4-0137
[Q]使用业余无线电台应当符合如下规定：
[T]ABCD
[A]定期维护业余无线电台
[B]保证其性能指标符合国家标准
[C]保证其性能指标符合国家无线电管理的有关规定
[D]避免对其他依法设置、使用的无线电台（站）产生有害干扰
[J]LX
[P]1.5.2
[I]MC3-0138
[Q]关于业余无线电台在通信过程中使用的语言，正确的做法为:
[T]ABC
[A]在通信过程中使用明语
[B]在通信过程中使用业余无线电领域公认的缩略语、简语
[C]在通信过程中使用公开的技术体制和通信协议
[D]在通信过程中使用自创的特殊缩略语
[J]LK0053
[P]1.5.3
[I]MC1-0139
[Q]关于业余无线电台的应急通信，正确的叙述是：
[T]A
[A]在突发重大自然灾害等紧急情况下，业余无线电台才可以和非业余无线电台进行规定内
容的通信
[B]在日常应急通信训练中，业余无线电台可以和各种非业余无线电台进行通信
[C]在日常应急通信训练中，业余无线电台可以和地方公益性救援团体的非业余无线电台进
行通信
[D]在日常应急通信训练中，业余无线电台可以和地方公益性救援团体的非业余无线电台进
行通信，但须经当地业余无线电协会同意
[J]LK0054
[P]1.5.3
[I]MC1-0140
[Q]业余无线电台允许与非业余无线电台通信的条件是：
[T]A
[A]在突发重大自然灾害等紧急情况下，内容限于与抢险救灾直接相关的紧急事务或者应急
救援相关部门交办的任务
[B]在当地政府或非盈利机构组织的公益活动中，内容限于与公益事务或者相关的活动组织
机构交办的任务
[C]在青少年科技教育活动中，仅可与青少年非业余无线电台通信，内容限于与青少年科技
教育直接有关的事务
[D]在无线电技术研究中，仅可与具备其他业务电台执照的对象通信，内容限于技术实验所
需的信号
[J]LK0055
[P]1.5.3
[I]MC1-0141
[Q]关于业余无线电台的应急通信，正确的叙述是：
[T]A
[A]在突发重大自然灾害等紧急情况下，业余无线电台的通信内容可以涉及应急救援相关部
门交办的任务
[B]在平时的任何时侯，业余无线电台的通信内容可以涉及任何政府组织和非盈利机构交办
的任务
[C]平时在专门的应急通信训练活动中，业余无线电台的通信内容可以涉及应急救援相关部
门和组织机构交办的任务
[D]在日常公益性社会活动中，业余无线电台的通信内容可以涉及各种公益机构交办的任务
[J]LX
[P]1.5.3
[I]MC4-0142
[Q]业余无线电爱好者在应对突发事件应急处置应当遵守下列规定：
[T]ABCD
[A]为突发事件应急处置的需要，业余无线电台可以与非业余无线电台通信
[B]通信内容应当限于与突发事件应急处置直接相关的紧急事务
[C]遇有危及国家安全、公共安全、生命财产安全等紧急情况，可以不经批准临时设置、使
用业余无线电台，但应当在 48 小时内向电台所在地的无线电管理机构报告
[D]遇有危及国家安全、公共安全、生命财产安全等紧急情况，未经批准临时设置、使用业
余无线电台应在紧急情况消除后及时关闭
[J]LK0074
[P]1.6.1
[I]MC1-0143
[Q]业余无线电台设置、使用人应当接受下列机构对业余无线电台及其使用情况的监督检查：
[T]A
[A]无线电管理机构的监督检查
[B]业余无线电民间组织的独立监督检查
[C]单位或所在居委会、村民委员会、物主委员会的监督检查
[D]国家计量监督部门的监督检查
[J]LX
[P]1.6.1
[I]MC4-0144
[Q]关于无线电频谱资源，下列说法正确的是：
[T]ABCD
[A]无线电频谱资源属于国家所有
[B]国家对无线电频谱资源实行统一规划、合理开发、有偿使用的原则
[C]国家鼓励、支持对无线电频谱资源的科学技术研究和先进技术的推广应用，提高无线电
频谱资源的利用效率
[D]根据维护国家安全、保障国家重大任务、处置重大突发事件等需要，国家可以实施无线
电管制
[J]LX
[P]1.6.1
[I]MC4-0145
[Q]关于无线电频率、业务、台（站），下列说法正确的是：
[T]ABCD
[A]任何单位或者个人不得擅自使用无线电频率
[B]任何单位或者个人不得对依法开展的无线电业务造成有害干扰
[C]任何单位或者个人不得利用无线电台（站）进行违法犯罪活动
[D]设置、使用业余无线电台需要遵守《中华人民共和国无线电管理条例》
[J]LK0103
[P]1.6.1
[I]MC1-0146
[Q]违反国家规定，擅自设置、使用无线电台（站），或者擅自使用无线电频率，干扰无线电
通讯秩序，情节严重的，处三年以下有期徒刑、拘役或者管制，并处或者单处罚金；情节特
别严重的，处三年以上七年以下有期徒刑，并处罚金。单位犯前款罪的，对单位判处罚金，
并对其直接负责的主管人员和其他直接责任人员，依照前款的规定处罚。这个规定出自于下
列法规律：
[T]A
[A]中华人民共和国刑法
[B]中华人民共和国民法通则
[C]中华人民共和国无线电管理条例
[D]中华人民共和国电信法
[J]LK0104
[P]1.6.1
[I]MC1-0147
[Q]无线电频率的使用必须得到无线电管理机构的批准，基本依据是“无线电频谱资源属于
国家所有”，出自于下列法律的第二百五十二条：
[T]A
[A]中华人民共和国民法典
[B]中华人民共和国宪法
[C]中华人民共和国刑法
[D]中华人民共和国电信法
[J]LK0105
[P]1.6.1
[I]MC1-0148
管理：
[T]A
[A]在特定时间和特定区域内
[B]在全国范围、所有时间内
[C]在特定范围、所有时间内
[D]在例行范围和例行时间内
[Q]无线电管制是指在下列范围内依法采取的对无线电波的发射、辐射和传播实施的强制性
[J]LK0106
[P]1.6.1
[I]MC1-0149
[Q]无线电管制是指在特定时间和特定区域内，依法采取的下列性质的管理：
[T]A
[A]对无线电波的发射、辐射和传播实施的强制性管理
[B]对无线电波的发射、辐射实施的指导和行业自律性管理
[C]对无线电发射设备的生产、销售实施的强制性管理
[D]对无线电发射设备的生产、销售实施的指导和行业自律性管理
[J]LK0107
[P]1.6.1
[I]MC1-0150
[T]A
[Q]在特定时间和特定区域内实施无线电管制时，与业余无线电有关的管理措施包括：
[A]限制或者禁止业余无线电台（站）的使用，以及对特定的无线电频率实施技术阻断等
[B]限制或者禁止业余无线电台设备的生产和销售
[C]限制、但不会禁止业余无线电台（站）的使用
[D]依法设置的业余电台不在管制范围之内
[J]LY0108
[P]1.6.1
[I]MC2-0151
[Q]决定实施无线电管制的机构为：
[T]AB
[A]在全国范围内或者跨省、自治区、直辖市实施，由国务院和中央军事委员会决定
[B]在省、自治区、直辖市范围内实施，由省、自治区、直辖市人民政府和相关军区决定
[C]在全国范围内或者跨省、自治区、直辖市实施，由国家无线电管理机构决定
[D]在省、自治区、直辖市范围内实施，由相关地方无线电管理机构决定
[J]LY0109
[P]1.6.1
[I]MC2-0152
[Q]违反无线电管制命令和无线电管制指令的，由下列机构依法进行处罚：
[T]AB
[A]国家无线电管理机构或者省、自治区、直辖市无线电管理机构
[B]违反治安管理规定者由公安机关处罚
[C]当地业余无线电协会
[D]所在军区派出的专门机构
[J]LY0110
[P]1.6.2
[I]MC3-0153
[Q]业余电台违反无线电管制命令和无线电管制指令的，可以依法规受到下列处罚：
[T]ABC
[A]责令改正；拒不改正的，关闭、查封、暂扣或者拆除相关设备
[B]情节严重的，吊销电台执照
[C]违反治安管理规定的，由公安机关处罚
[D]处警告或者三万元以下的罚款
[J]LX
[P]1.6.2
[I]MC2-0154
[Q]对未经许可擅自使用无线电频率的，无线电管理机构可以根据其具体情况给予下列处罚：
[T]AB
[A]由无线电管理机构责令改正，没收从事违法活动的设备和违法所得，可以并处 5 万元以
下的罚款
[B]拒不改正的，并处 5 万元以上 20 万元以下的罚款
[C]劝告拆除非法设置的电台；情节严重的，可以并处警告、查封或者没收设备
[D]责令停止使用非法设置的电台并作出书面检查；情节严重的，可以并处一千元以下的罚
款
[J]LY0094
[P]1.6.2
[I]MC2-0155
[Q]对擅自设置、使用业余无线电台的，无线电管理机构可以根据其具体情况给予下列处罚：
[T]AB
[A]由无线电管理机构责令改正，没收从事违法活动的设备和违法所得，可以并处 5 万元以
下的罚款
[B]拒不改正的，并处 5 万元以上 20 万元以下的罚款
[C]劝告拆除非法设置的电台；情节严重的，可以并处警告、查封或者没收设备
[D]责令停止使用非法设置的电台并作出书面检查；情节严重的，可以并处一千元以下的罚
款
[J]LY0094
[P]1.6.2
[I]MC1-0156
[Q]擅自设置、使用无线电台（站）从事诈骗等违法活动，可以根据其具体情况给予下列处
罚：
[T]A
[A]尚不构成犯罪的，并处 20 万元以上 50 万元以下的罚款
[B]拒不改正的，处 5 万元以上 20 万元以下的罚款
[C]劝告拆除非法设置的电台；情节严重的，可以并处警告、查封或者没收设备
[D]责令停止使用非法设置的电台并作出书面检查；情节严重的，可以并处一千元以下的罚
款
[J]LY0096
[P]1.6.2
[I]MC2-0157
[Q]不按照业余无线电台执照规定的许可事项和要求设置、使用业余无线电台的，无线电管
理机构可以根据其具体情况给予下列处罚：
[T]AB
[A]由无线电管理机构责令改正，没收违法所得，可以并处 3 万元以下的罚款
[B]造成严重后果的，吊销无线电台执照，并处 3 万元以上 10 万元以下的罚款
[C]责令停止使用非法设置的电台；情节严重的，可以并处警告、查封或者没收设备
[D]责令停止使用非法设置的电台并作出书面检查；情节严重的，可以并处一千元以下的罚
款
[J]LX
[P]1.6.2
[I]MC2-0158
[Q]故意收发业余无线电台执照许可事项之外的无线电信号，传播、公布或者利用无意接收
的信息，无线电管理机构可以根据其具体情况给予下列处罚：
[T]AB
[A]由无线电管理机构责令改正，没收违法所得，可以并处 3 万元以下的罚款
[B]造成严重后果的，吊销无线电台执照，并处 3 万元以上 10 万元以下的罚款
[C]责令停止使用非法设置的电台；情节严重的，可以并处警告、查封或者没收设备
[D]责令停止使用非法设置的电台并作出书面检查；情节严重的，可以并处一千元以下的罚
款
[J]LX
[P]1.6.2
[I]MC2-0159
[Q]擅自编制、使用业余无线电台呼号，无线电管理机构可以根据其具体情况给予下列处罚：
[T]AB
[A]由无线电管理机构责令改正，没收违法所得，可以并处 3 万元以下的罚款
[B]造成严重后果的，吊销无线电台执照，并处 3 万元以上 10 万元以下的罚款
[C]责令停止使用非法设置的电台；情节严重的，可以并处警告、查封或者没收设备
[D]责令停止使用非法设置的电台并作出书面检查；情节严重的，可以并处一千元以下的罚
款
[J]LY0095
[P]1.6.2
[I]MC1-0160
[Q]业余电台干扰无线电业务正常进行的，无线电管理机构可以根据其具体情况给予下列处
罚：
[T]A
[A]由无线电管理机构责令改正，拒不改正的，没收产生有害干扰的设备，并处 5 万元以上
20 万元以下的罚款，吊销无线电台执照
[B]劝告拆除非法设置的电台；情节严重的，可以并处警告、查封或者没收设备
[C]责令停止使用非法设置的电台；情节严重的，可以并处警告、查封或者没收设备
[D]责令停止使用非法设置的电台并作出书面检查；情节严重的，可以并处一千元以下的罚
款
[J]LX
[P]1.6.2
[I]MC1-0161
[Q]业余电台对船舶、航天器、航空器、铁路机车专用无线电导航、遇险救助和安全通信等
涉及人身安全的无线电频率产生有害干扰的，无线电管理机构可以根据其具体情况给予下列
处罚：
[T]A
[A]处 20 万元以上 50 万元以下的罚款
[B]劝告拆除非法设置的电台；情节严重的，可以并处警告、查封或者没收设备
[C]责令停止使用非法设置的电台；情节严重的，可以并处警告、查封或者没收设备
[D]责令停止使用非法设置的电台并作出书面检查；情节严重的，可以并处一千元以下的罚
款
[J]LX
[P]1.6.2
[I]MC2-0162
[Q]研制、生产、销售和维修大功率无线电发射设备，未采取有效措施抑制电波发射的，无
线电管理机构可以根据其具体情况给予下列处罚：
[T]AB
[A]由无线电管理机构责令改正；拒不改正的，没收从事违法活动的设备，并处 3 万元以上
10 万元以下的罚款
[B]造成严重后果的，并处 10 万元以上 30 万元以下的罚款
[C]责令停止使用非法设置的电台；情节严重的，可以并处警告、查封或者没收设备
[D]责令停止使用非法设置的电台并作出书面检查；情节严重的，可以并处一千元以下的罚
款
[J]LX
[P]1.6.2
[I]MC2-0163
[Q]境外组织或者个人在我国境内进行电波参数测试或者电波监测的，无线电管理机构可以
根据其具体情况给予下列处罚：
[T]AB
[A]由无线电管理机构责令改正；拒不改正的，没收从事违法活动的设备，并处 3 万元以上
10 万元以下的罚款
[B]造成严重后果的，并处 10 万元以上 30 万元以下的罚款
[C]责令停止使用非法设置的电台；情节严重的，可以并处警告、查封或者没收设备
[D]责令停止使用非法设置的电台并作出书面检查；情节严重的，可以并处一千元以下的罚
款
[J]LX
[P]1.6.2
[I]MC2-0164
[Q]向境外组织或者个人提供涉及国家安全的境内电波参数资料的，无线电管理机构可以根
据其具体情况给予下列处罚：
[T]AB
[A]由无线电管理机构责令改正；拒不改正的，没收从事违法活动的设备，并处 3 万元以上
10 万元以下的罚款
[B]造成严重后果的，并处 10 万元以上 30 万元以下的罚款
[C]责令停止使用非法设置的电台；情节严重的，可以并处警告、查封或者没收设备
[D]责令停止使用非法设置的电台并作出书面检查；情节严重的，可以并处一千元以下的罚
款
[J]LX
[P]1.6.2
[I]MC2-0165
[Q]生产或者进口在国内销售、使用的无线电发射设备未取得型号核准的，无线电管理机构
可以根据其具体情况给予下列处罚：
[T]AB
[A]由无线电管理机构责令改正，处 5 万元以上 20 万元以下的罚款
[B]拒不改正的，没收未取得型号核准的无线电发射设备，并处 20 万元以上 100 万元以下的
罚款
[C]责令停止使用非法设置的电台；情节严重的，可以并处警告、查封或者没收设备
[D]责令停止使用非法设置的电台并作出书面检查；情节严重的，可以并处一千元以下的罚
款
[J]LX
[P]1.6.2
[I]MC2-0166
[Q]销售依照本条例第四十四条的规定应当取得型号核准的无线电发射设备未向无线电管理
机构办理销售备案的，无线电管理机构可以根据其具体情况给予下列处罚：
[T]AB
[A]由无线电管理机构责令改正
[B]拒不改正的，处 1 万元以上 3 万元以下的罚款
[C]责令停止使用非法设置的电台；情节严重的，可以并处警告、查封或者没收设备
[D]责令停止使用非法设置的电台并作出书面检查；情节严重的，可以并处一千元以下的罚
款
[J]LX
[P]1.6.2
[I]MC2-0167
[Q]关于违反《中华人民共和国无线电管理条例》规定，下列说法正确的是：
[T]AB
[A]构成违反治安管理行为的，依法给予治安管理处罚
[B]构成犯罪的，依法追究刑事责任
[C]进口无线电发射设备，携带、寄递或者以其他方式运输无线电发射设备入境，违反海关
监管法律法规的，由海关依法处罚
[D]违反《条例》规定，只需被无线电管理机构处罚
[J]LY0101
[P]1.6.2
[I]MC1-0168
[Q]隐瞒有关情况、提供虚假材料或者虚假承诺申请业余无线电台设置、使用许可，无线电
管理机构可以给予下列处罚：
[T]A
[A]无线电管理机构不予许可，并给予警告
[B]责令限期改正，可以处警告或者一千元以上，五千元以下的罚款
[C]责令限期改正，可以处警告或者一千元以下的罚款
[D]责令限期改正，情节严重的，可以并处警告、查封或者没收设备
[J]LX
[P]1.6.2
[I]MC2-0169
[Q]以欺骗、贿赂等不正当手段取得业余无线电台执照的，可以给予下列处罚：
[T]AB
[A]无线电管理机构依法给予行政处罚
[B]构成犯罪的，依法追究刑事责任
[C]责令限期改正，可以处警告或者一千元以下的罚款
[D]责令限期改正，情节严重的，可以并处警告、查封或者没收设备
[J]LX
[P]1.6.2
[I]MC1-0170
[Q]在《中华人民共和国治安管理处罚法》中，无线电有关说法正确的是：
[T]A
[A]违反国家规定，故意干扰无线电业务正常进行的，或者对正常运行的无线电台（站）产
生有害干扰，经有关主管部门指出后，拒不采取有效措施消除的，处五日以上十日以下拘留；
情节严重的，处十日以上十五日以下拘留
[B]违反国家规定，故意干扰无线电业务正常进行，或者对正常运行的无线电台（站）产生
有害干扰，经有关主管部门指出后，拒不采取有效措施消除的，不会采取拘留手段进行处理
[C]产生有害干扰不会受到处罚
[D]使用业余无线电台时，只要不对其他业余无线电台产生干扰即可
[J]LX
[P]1.6.3
[I]MC4-0171
[Q]关于《中华人民共和国网络安全法》，下列说法正确的是：
[T]ABCD
[A]任何个人和组织使用网络应当遵守宪法法律，遵守公共秩序，尊重社会公德，不得危害
网络安全
[B]不得利用网络从事危害国家安全、荣誉和利益的活动
[C]不得利用网络编造、传播虚假信息扰乱经济秩序和社会秩序
[D]不得利用网络侵害他人名誉、隐私、知识产权和其他合法权益
[J]LX
[P]1.6.3
[I]MC1-0172
[Q]《中华人民共和国国家安全法》中提到，国家安全工作应当坚持总体国家安全观，以人
民安全为（），以政治安全为（），以经济安全为（），以军事、文化、社会安全为（），以促
进国际安全为依托，维护各领域国家安全，构建国家安全体系，走中国特色国家安全道路。
[T]A
[A]宗旨、根本、基础、保障
[B]宗旨、基础、保障、根本
[C]根本、基础、保障、宗旨
[D]基础、保障、宗旨、根本
[J]LX
[P]1.6.3
[I]MC4-0173
[Q]以下哪些是《中华人民共和国国家安全法》中规定的公民和组织应当履行的义务？
[T]ABCD
[A]遵守宪法、法律法规关于国家安全的有关规定
[B]及时报告危害国家安全活动的线索
[C]如实提供所知悉的涉及危害国家安全活动的证据
[D]为国家安全工作提供便利条件或者其他协助
[J]LK0048
[P]1.7.1
[I]MC1-0174
[Q]业余无线电台在业余业务、卫星业余业务作为次要业务使用的频率或者与其他主要业务
共同使用的频率上发射操作时，应当注意：
[T]A
[A]遵守无线电管理机构对该频率的使用规定
[B]首先守听频率是否已由其他业务电台占用，如听不到，即可按照先来先用的原则放心使
用
[C]只要遵守了《中华人民共和国无线电频率划分规定》的有关规定即可放心使用
[D]可以任意使用，但在遇到其他业务电台使用时要主动避让
[J]LK0049
[P]1.7.1
[I]MC1-0175
[Q]关于业余频率的使用，正确的叙述是：
[T]A
[A]业余无线电台在无线电管理机构核准其使用的频段内，享有平等的频率使用权
[B]任何业余无线电台在任何频段都享有平等的频率使用权
[C]业余无线电台在无线电管理机构核准其使用的频段内，不同类别的业余电台享有不同优
先程度的频率使用权
[D]依法成立的地方业余无线电民间组织的业余电台，在其常用的台网频率上享有比其他个
人设置的业余电台优先的使用权
[J]LK0141
[P]1.7.1
[I]MC1-0176
[Q]在频率划分表中，当一个频段划分给业余业务或卫星业余业务和多个其他业务，并且业
余业务和卫星业余业务作为次要业务时，业余无线电台应该遵循的规则是：
[T]A
[A]不得对主要业务电台产生有害干扰
[B]可要求保护不受来自主要业务电台的有害干扰
[C]不得对来自同一业务或其他次要业务电台的有害干扰提出保护要求
[D]容许因设备技术问题对主要业务电台产生短时间有害干扰
[J]LK0142
[P]1.7.1
[I]MC1-0177
[Q]在频率划分表中，当一个频段划分给业余业务或卫星业余业务和多个其他业务，并且业
余业务和卫星业余业务作为次要业务时，业余无线电台遵循的规则是：
[T]A
[A]不得对来自主要业务电台的有害干扰提出保护要求
[B]可要求保护不受来自主要业务电台的有害干扰
[C]不得对来自同一业务或其他次要业务电台的有害干扰提出保护要求
[D]容许因设备技术问题对主要业务电台产生短时间有害干扰
[J]LK0143
[P]1.7.1
[I]MC1-0178
[Q]在频率划分表中，当一个频段划分给业余业务或卫星业余业务和多个其他业务，并且业
余业务和卫星业余业务作为次要业务时，业余无线电台遵循的规则是：
[T]A
[A]可要求保护不受来自同一业务或其他次要业务电台的有害干扰
[B]可要求保护不受来自主要业务电台的有害干扰
[C]不得对来自同一业务或其他次要业务电台的有害干扰提出保护要求
[D]容许因设备技术问题对主要业务电台产生短时间有害干扰
[J]LK0144
[P]1.7.1
[I]MC1-0179
[Q]我国分配给业余业务和卫星业余业务专用的频段有：
[T]A
[A]7MHz、14MHz、21MHz、28MHz、47GHz 频段
[B]7MHz、14MHz、21MHz、28MHz、144MHz 频段
[C]3.5MHz、14MHz、21MHz、28MHz、10GHz 频段
[D]7MHz、14MHz、28MHz、144MHz、430MHz 频段
[J]LK0145
[P]1.7.1
[I]MC1-0180
[Q]我国分配给业余业务和卫星业余业务与其他业务共用、并且业余业务和卫星业余业务作
为主要业务之一的 30MHz 以下频段有：
[T]A
[A]1.8MHz、3.5MHz、14.25MHz、18.068MHz、24.89MHz 频段
[B]3.5MHz、7MHz、14.25MHz、21MHz、24.89MHz 频段
[C]3.5MHz、10.1MHz、14.25MHz、18.068MHz、29.7MHz 频段
[D]1.8MHz、10.1MHz、14.25MHz、18.068MHz、21.45MHz 频段
[J]LK0146
[P]1.7.1
[I]MC1-0181
[Q]我国在 VHF 和 UHF 范围内分配给业余业务和卫星业余业务与其他业务共用并设业务类别
为主要业务与次要业务，以下那些频率分配给业余业务和卫星业余业务与其他业务共用并且
业余业务和卫星业余业务作为主要业务：
[T]A
[A]50MHz、144MHz
[B]144MHz、430MHz
[C]50MHz、430MHz
[D]220MHz、430MHz
[J]LK0147
[P]1.7.1
[I]MC1-0182
[Q]我国分配给业余业务和卫星业余业务与其他业务共用、并且业余业务和卫星业余业务作
为唯一主要业务的频段的个数以及在 3GHz 以下的该类频段分别为：
[T]A
[A]3 个，144-146MHz
[B]4 个，7.0-7.2MHz
[C]5 个，50-54MHz
[D]5 个，28-29.7MHz
[J]LK0148
[P]1.7.1
[I]MC1-0183
[Q]我国分配给业余业务和卫星业余业务与其他业务共用、并且业余业务和卫星业余业务作
为次要业务的 1200MHz 以下频段有：
[T]A
[A]135.7kHz、5351.5KHz、10.1MHz、430MHz
[B]3.5MHz、7MHz、50MHz
[C]3.5MHz、18.068MHz、144MHz
[D]10.1MHz、24.89MHz、430MHz
[J]LK0149
[P]1.7.1
[I]MC1-0184
[T]A
[A]248-250GHz，唯一主要业务
[B]134-136GHz，唯一主要业务
[C]47-47.2GHz，专用业务
[D]77.5-78GHz，主要业务
[Q]我国分配给业余业务和卫星业余业务的频率最高的频段及其共用类别是：
[J]LK0150
[P]1.7.1
[I]MC1-0185
[Q]国际业余无线电界把 WARC-76 增加分配给业余业务和卫星业余业务的三个 HF 频段俗称
为 WARC 频段，它们的频率范围是：
[T]A
[A]10.1-10.15MHz、18.068-18.168MHz、24.89-24.99MHz
[B]10.068-10.168MHz、18.1-18.15MHz、24.89-24.99MHz
[C]10.1-10.15MHz、18.89-18.99MHz、24.068-24.168MHz
[D]10.89-10.88MHz、18.1-18.15MHz、24.068-24.168MHz
[J]LK0151
[P]1.7.1
[I]MC1-0186
[Q]俗称的 40 米业余波段，其在 ITU1、2、3 区的频率范围以及业余业务和卫星业余业务的
使用状态分别为：
[T]A
[A]7.0-7.2MHz、7.0-7.3MHz、7.0-7.2MHz，专用
[B]7.0-7.3MHz、7.0-7.3MHz、7.0-7.3MHz，专用
[C]7.0-7.3MHz、7.0-7.3MHz、7.0-7.2MHz，专用
[D]7.0-7.1MHz、7.0-7.2MHz、7.0-7.3MHz，专用
[J]LK0152
[P]1.7.1
[I]MC1-0187
[T]A
[A]1800-2000kHz，主要业务
[B]1800-1900kHz，次要业务
[C]1900-2000kHz，主要业务
[D]1700-1900kHz，专用业务
[Q]俗称的 160 米业余波段的频率范围以及业余业务和卫星业余业务的使用状态分别为：
[J]LK0153
[P]1.7.1
[I]MC1-0188
[T]A
[A]3.5-3.9MHz，主要业务
[B]3.5-3.9MHz，次要业务
[C]3.5-4.0MHz，主要业务
[D]3.5-3.6MHz，专用业务
[Q]俗称的 80 米业余波段的频率范围以及业余业务和卫星业余业务的使用状态分别为：
[J]LK0154
[P]1.7.1
[I]MC1-0189
[Q]俗称的 20 米业余波段的频率范围以及业余业务和卫星业余业务的使用状态分别为：
[T]A
[A]14-14.25MHz 为专用，14.25-14.35 为主要业务
[B]14-14.15MHz 为专用，14.15-14.25 为主要业务
[C]14-14.35MHz 为专用，14.35-14.45 为主要业务
[D]14-14.35MHz，专用
[J]LK0155
[P]1.7.1
[I]MC1-0190
[T]A
[A]21-21.45MHz，专用
[B]21-21.45MHz，主要业务
[C]21-21.35MHz，专用
[D]21-21.45MHz，次要业务
[Q]俗称的 15 米业余波段的频率范围以及业余业务和卫星业余业务的使用状态分别为：
[J]LK0156
[P]1.7.1
[I]MC1-0191
[T]A
[A]28-29.7MHz，专用
[B]28-29.7MHz，主要业务
[C]28-29.6MHz，专用
[D]28-30MHz，次要业务
[Q]俗称的 10 米业余波段的频率范围以及业余业务和卫星业余业务的使用状态分别为：
[J]LK0157
[P]1.7.1
[I]MC1-0192
[T]A
[A]50-54MHz，主要业务
[B]50-52MHz，次要业务
[C]51-54MHz，专用
[D]52-56MHz，次要业务
[Q]俗称的 6 米业余波段的频率范围以及业余业务和卫星业余业务的使用状态分别为：
[J]LK0158
[P]1.7.1
[I]MC1-0193
[T]A
[Q]俗称的 2 米业余波段的频率范围以及我国业余业务和卫星业余业务的使用状态分别为：
[A]144-148MHz；其中 144-146MHz 为唯一主要业务，146-148MHz 为与其他业务共同作为主
要业务
[B]144-146MHz；专用
[C]144-148MHz；其中 144-146MHz 为专用，146-148MHz 为次要业务
[D]144-148MHz；次要业务
[J]LK0159
[P]1.7.1
[I]MC1-0194
[T]A
[A]430-440MHz，次要业务
[B]430-440MHz，主要业务
[C]430-440MHz，专用
[D]420-470MHz，次要业务
[Q]俗称的 0.7 米业余波段的频率范围以及业余业务和卫星业余业务的使用状态分别为：
[J]LK0160
[P]1.7.1
[I]MC1-0195
[Q]在我国和多数其他国家的频率分配中，业余业务在 430-440MHz 频段中作为次要业务与其
他业务共用。这个频段中我国分配的主要业务是：
[T]A
[A]无线电定位和航空无线电导航
[B]固定业务
[C]移动业务
[D]水上移动和航空移动
[J]LK0161
[P]1.7.1
[I]MC1-0196
[T]A
[A]135.7-137.8kHz
[B]137.8-138.6kHz
[C]134.7-135.8kHz
[D]472-479kHz
[Q]我国分配给业余业务和卫星业余业务的属于低频（LF）范围的频段为：
[J]LK0162
[P]1.7.1
[I]MC1-0197
[Q]短波业余电台应避免在 IARU 信标工作频率±500Hz 的范围内发射电波。这些频率是：
[T]A
[A]14.100MHz、18.110MHz、21.150MHz、24.930MHz、28.200MHz
[B]7.100MHz、10.070MHz、14.100MHz、21.100MHz、28.200MHz
[C]7.150MHz、14.110MHz、18.150MHz、21.150MHz、28.150MHz
[D]14.150MHz、18.100MHz、21.200MHz、24.930MHz、28.200MHz
[J]LK0164
[P]1.7.1
[I]MC1-0198
[T]A
[A]7.030-7.200MHz
[B]7.000-7.100MHz
[C]7.023-7.200MHz
[D]7.000-7.200MHz
[Q]我国短波业余电台在 7MHz 频段进行 LSB 通话时可以实际占用的频率为：
[J]LK0165
[P]1.7.1
[I]MC1-0199
[T]A
[A]14.100-14.350MHz
[B]14.030-14.350MHz
[C]14.000-14.250MHz
[D]14.070-14.250MHz
[Q]短波业余电台在 14MHz 频段进行 USB 通话时可以实际占用的频率为：
[J]LK0166
[P]1.7.1
[I]MC1-0200
[T]A
[A]18.1105-18.168MHz
[B]18.110-18.170MHz
[C]18.068-18.186MHz
[D]18.1005-18.180MHz
[Q]短波业余电台在 18MHz 频段进行 USB 通话时可以实际占用的频率为：
[J]LK0167
[P]1.7.1
[I]MC1-0201
[Q]短波业余电台在 21MHz 频段进行 USB 通话时可以实际占用的频率为：
[T]A
[A]21.125-21.45MHz，除去 21.1495-21.1505
[B]21.125-21.45MHz
[C]21-21.45MHz
[D]21-21.35MHz
[J]LK0168
[P]1.7.1
[I]MC1-0202
[T]A
[A]24.9305-24.99MHz
[B]24.928-24.988MHz
[C]24.890-24.98MHz
[D]24.9205-24.99MHz
[Q]短波业余电台在 24MHz 频段进行 USB 通话时可以实际占用的频率为：
[J]LK0169
[P]1.7.1
[I]MC1-0203
[T]A
[A]28.3-29.3MHz
[B]28-29.7MHz
[C]28.250-29.7MHz
[D]28.2-29.6MHz
[Q]短波业余电台在 29MHz 频段进行 USB 通话时可以实际占用的频率为：
[J]LK0170
[P]1.7.1
[I]MC1-0204
[T]A
[A]29.51-29.7MHz
[B]29.3-29.7MHz
[C]28.3-29.510MHz z
[D]28-29.7MHz
[Q]短波业余电台在 29MHz 频段进行 FM 通话时可以实际占用的频率为：
[J]LK0171
[P]1.7.1
[I]MC1-0205
[Q]VHF 业余无线电台在 144MHz 频段进行本地联络时应避免占用的频率为：
[T]A
[A]144-144.035MHz 和 145.8-146MHz
[B]144.035-145.8MHz
[C]144.050-144.053MHz 和 145.100-145.750MHz
[D]144.035-144.053MHz 和 145.550-145.750MHz
[J]LK0172
[P]1.7.1
[I]MC1-0206
[T]A
[Q]UHF 业余无线电台在 430MHz 频段进行本地联络时应避免占用的频率为：
[A]431.9-432.240MHz 和 435-438MHz
[B]430-431.9MHz 和 432.240-435MHz
[C]431-432MHz 和 438-440MHz
[D]430-431.2MHz 和 435-436MHz
[J]LK0173
[P]1.7.2
[I]MC1-0207
[T]A
[A]F1+信号下边带的频率宽度
[B]F1
[C]F1-信号下边带的频率宽度
[D]F1-2×信号下边带的频率宽度
[Q]分配给业余业务的某频段的频率下限为 F1，业余电台实际可以工作的发信频率应为：
[J]LK0174
[P]1.7.2
[I]MC1-0208
[T]A
[A]F2-信号上边带的频率宽度
[B]F2
[C]F2+信号上边带的频率宽度
[D]F2-2×信号上边带的频率宽度
[Q]分配给业余业务的某频段的频率上限为 F2，业余电台实际可以工作的发信频率应为：
[J]LY0180
[P]1.7.2
[I]MC1-0209
[Q]ITU 对于 5 至 30MHz 短波频段的态度是：
[T]A
[A]鼓励各主管部门在可行时，使用任何其他可能的通信手段，从而防止对远距离无线电通
信的有害干扰
[B]在保证优先满足本地通信的前提下，允许远距离通信适当使用这一段频率
[C]同样鼓励本地和远距离通信尽量使用该段频率，提高这一段频谱的使用率
[D]鼓励在这些频段建立大功率中继站，以提高本地通信的覆盖效果
[J]LK0181
[P]1.7.2
[I]MC1-0210
[Q]国际电联规定的确定发射电台辐射功率的原则为：
[T]A
[A]发射电台只应辐射为保证满意服务所必要的功率
[B]发射电台应辐射尽量大的功率以提供尽量好的信号质量
[C]HF 频段发射电台应辐射尽量大的功率，VHF 频段发射电台应辐射尽量小的功率
[D]VHF/UHF 频段发射电台应辐射尽量大的功率，HF 频段发射电台应辐射尽量小的功率
[J]LK0050
[P]1.7.2
[I]MC1-0211
[Q]某俱乐部约定了一个成员业余电台之间交流技术的网络频率，当遇有其他业余电台按通
信惯例要求参加通信时，处理原则应为：
[T]A
[A]无条件欢迎加入，因为任何业余电台都对业余无线电频率享有平等使用权
[B]要求其他业余电台在任何时间都不得使用俱乐部自行约定的专用通信频率
[C]要求其他业余电台在俱乐部成员结束网络通信后再使用该频率
[D]由俱乐部网络控制台自行决定其他业余电台是否可以加入通联
[J]LK0185
[P]1.7.2
[I]MC1-0212
[T]A
[A]阻尼波
[B]调幅波
[C]调频波
[D]调相波
[Q]ITU《无线电规则》禁止所有电台发射下列种类的电波：
[J]LX
[P]1.7.2
[I]MC4-0213
[Q]下列哪些违法行为将由无线电管理机构依照《中华人民共和国无线电管理条例》的规定
处理：
[T]ABCD
[A]违法使用业余无线电台干扰无线电业务正常进行的
[B]向境外组织或者个人提供涉及国家安全的境内电波参数资料
[C]擅自编制、使用业余无线电台呼号的
[D]故意收发业余无线电台执照载明事项之外的无线电信号，传播、公布或者利用无意接收
的信息的
[J]LX
[P]1.7.2
[I]MC2-0214
[Q]业余无线电台使用业余业务频率使用原则：
[T]AB
[A]无需取得无线电频率使用许可
[B]免收无线电频率占用费
[C]需取得无线电频率使用许可
[D]需收取无线电频率占用费
[J]LY0212
[P]1.7.2
[I]MC1-0215
[Q]我国《无线电频率划分规定》划分给业余业务使用的最低频段为 135.7-137.8kHz，属于无
线电频谱的下列频段（波段）：
[T]A
[A]低频（长波）
[B]甚低频（甚长波）
[C]特低频（特长波）
[D]超低频（超长波）
[J]LY0213
[P]1.7.2
[I]MC1-0216
[Q]我国《无线电频率划分规定》划分给业余业务使用的最低频段为 135.7-137.8kHz，属于无
线电频谱的下列频段（波段）：
[T]A
[A]LF
[B]VLF
[C]ULF
[D]SLF
[J]LY0214
[P]1.7.2
[I]MC1-0217
[Q]我国《无线电频率划分规定》划分给业余业务使用的 1,800kHz-2,000kHz 属于无线电频谱
的下列频段（波段）：
[T]A
[A]中频（中波）
[B]甚高频（米波）
[C]低频（长波）
[D]高频（短波）
[J]LY0215
[P]1.7.2
[I]MC1-0218
[Q]我国《无线电频率划分规定》划分给业余业务使用的 1,800kHz-2,000kHz 属于无线电频谱
的下列频段（波段）：
[T]A
[A]MF
[B]HF
[C]VHF
[D]LF
[J]LY0216
[P]1.7.2
[I]MC1-0219
下列频段（波段）：
[T]A
[A]高频（短波）
[B]中频（中波）
[C]甚高频（米波）
[D]低频（长波）
[Q]我国《无线电频率划分规定》划分给业余业务使用的 28MHz-29.7MHz 属于无线电频谱的
[J]LY0217
[P]1.7.2
[I]MC1-0220
下列频段（波段）：
[T]A
[A]HF
[B]MF
[C]VHF
[D]LF
[Q]我国《无线电频率划分规定》划分给业余业务使用的 28MHz-29.7MHz 属于无线电频谱的
[J]LY0218
[P]1.7.2
[I]MC1-0221
列频段（波段）：
[T]A
[A]甚高频（米波）
[B]高频（短波）
[C]超高频（厘米波）
[D]特高频（分米波）
[Q]我国《无线电频率划分规定》划分给业余业务使用的 50MHz-54MHz 属于无线电频谱的下
[J]LY0219
[P]1.7.2
[I]MC1-0222
列频段（波段）：
[T]A
[A]VHF
[B]HF
[C]SHF
[D]UHF
[Q]我国《无线电频率划分规定》划分给业余业务使用的 50MHz-54MHz 属于无线电频谱的下
[J]LY0220
[P]1.7.2
[I]MC1-0223
[Q]我国《无线电频率划分规定》划分给业余业务使用的最接近无线宽带 WiFi 频率的频段为
2,300-2,450MHz，属于无线电频谱的下列频段（波段）：
[T]A
[A]特高频（分米波）
[B]甚高频（米波）
[C]高频（短波）
[D]超高频（厘米波）
[J]LK1010
[P]1.7.2
[I]MC1-0224
[Q]430-440MHz 业余频段与公众对讲机的工作频率最为接近。如果业余无线电爱好者希望通
过改变业余电台的配置，将之“扩频”并与公众对讲机持有者通信，则需注意：
[T]A
[A]业余电台不能与公众对讲机通信
[B]将业余电台设置到公众对讲机的频率，以不大于业余电台执照核定的发射功率与之通信
[C]将业余电台设置到公众对讲机的频率，以不大于 0.5W 的发射功率与之通信
[D]将业余电台设置到公众对讲机的频率，但只能进行由业余电台到公众对讲机的单向发信
[J]LY0221
[P]1.7.2
[I]MC1-0225
[Q]我国《无线电频率划分规定》划分给业余业务使用的最接近 Wi-Fi 局域网频率的频段为
2,300-2,450MHz，属于无线电频谱的下列频段（波段）：
[T]A
[A]UHF
[B]VHF
[C]HF
[D]SHF
[J]LY0222
[P]1.7.2
[I]MC1-0226
[Q]我国《无线电频率划分规定》划分给业余业务使用的最接近 C 波段卫星电视广播频率的
频段是 5.650-5.850GHz，属于无线电频谱的下列频段（波段）：
[T]A
[A]超高频（厘米波）
[B]特高频（分米波）
[C]极高频（毫米波）
[D]甚高频（米波）
[J]LY0223
[P]1.7.2
[I]MC1-0227
[Q]我国《无线电频率划分规定》划分给业余业务使用的最接近 C 波段卫星电视广播频率的
频段是 5.650-5.850GHz，属于无线电频谱的下列频段（波段）：
[T]A
[A]SHF
[B]UHF
[C]EHF
[D]VHF
[J]LY0224
[P]1.7.2
[I]MC1-0228
[Q]我国《无线电频率划分规定》划分给业余业务使用的最接近 Ku 波段卫星电视广播频率的
频段 10-10.5GHz，属于无线电频谱的下列频段（波段）：
[T]A
[A]超高频（厘米波）
[B]特高频（分米波）
[C]极高频（毫米波）
[D]甚高频（米波）
[J]LY0225
[P]1.7.2
[I]MC1-0229
[Q]我国《无线电频率划分规定》划分给业余业务使用的最接近 Ku 波段卫星电视广播频率的
频段 10-10.5GHz，属于无线电频谱的下列频段（波段）：
[T]A
[A]SHF
[B]UHF
[C]EHF
[D]VHF
[J]LY0226
[P]1.7.2
[I]MC1-0230
[Q]我国《无线电频率划分规定》划分给业余业务使用的最高频段为 241GHz-250GHz，属于
无线电频谱的下列频段（波段）：
[T]A
[A]极高频（毫米波）
[B]超高频（厘米波）
[C]至高频（丝米波或亚毫米波）
[D]特高频（分米波）
[J]LY0227
[P]1.7.2
[I]MC1-0231
[Q]我国《无线电频率划分规定》划分给业余业务使用的最高频段为 241GHz-250GHz，属于
无线电频谱的下列频段（波段）：
[T]A
[A]EHF
[B]SHF
[C]THF
[D]UHF
[J]LY0198
[P]2.1.1
[I]MC1-0232
[Q]为在世界范围内划分无线电频率，国际电信联盟《无线电规则》规定了如下区域划分：
[T]A
[A]将世界划分为 3 个区域，中国位于第 3 区
[B]将世界划分为 40 个区域，中国位于第 24、25 区
[C]将世界划分为 89 个区域，中国位于第 33、42、43、44、45、50 区
[D]将世界划分为 17 个区域，中国位于第 8 区
[J]LY0199
[P]2.1.1
[I]MC1-0233
[Q]在业余无线电管理实践中，我们常会用到把全球分为 3 个无线电管理区域的划分办法。
制定该方法的国际机构及其公布的文件为：
[T]A
[A]国际电信联盟（ITU），《无线电规则》
[B]美国业余无线电转信联盟（ARRL），《业余无线电手册》
[C]国际业余无线电联盟（IARU），《IARU 新闻》
[D]美国《CQ》杂志，《WAZ 奖状规则》
[J]LY0200
[P]2.1.1
[I]MC1-0234
[Q]ITU 的区域划分有一套详尽规则。若概要描述则大致为：
[T]A
[A]欧洲、俄罗斯亚洲部分、蒙古及部分西北亚国家为一区，南北美洲为二区，亚洲（除俄
罗斯、蒙古和部分西北亚洲国家）和大洋洲为三区
[B]欧洲、俄罗斯亚洲部分、蒙古及部分西北亚国家为一区，亚洲（除俄罗斯、蒙古和部分
西北亚洲国家）和大洋洲为二区，南北美洲为三区，
[C]南北美洲为一区，欧洲、俄罗斯亚洲部分、蒙古及部分西北亚国家为二区，亚洲（除俄
罗斯、蒙古和部分西北亚洲国家）和大洋洲为三区
[D]南北美洲为一区，亚洲（除俄罗斯、蒙古和部分西北亚洲国家）和大洋洲为二区，欧洲、
俄罗斯亚洲部分、蒙古及部分西北亚国家为三区
[J]LX
[P]2.1.2
[I]MC1-0235
[Q]业余无线电频率划分在 ITU 的 3 个无线电管理分区中略有不同。ITU 三区的 40 米业余波
段为：
[T]A
[A]7.000-7.200MHz
[B]7.000-7.300MHz
[C]7.000-7.200MHz 专用，7.200-7.300MHz 共用
[D]7.000-7.100MHz 专用，7.100-7.300MHz 共用
[J]LX
[P]2.1.2
[I]MC1-0236
[Q]2 米波段的话音联络通常位于 144.035-145.800MHz。这也是 IARU 第 3 区波段规划中的一
个多模式共用细分频段。假设一部业余电台正以 FM 方式在该频段参与通联，发射带宽小于
20kHz 并且频率容限优于±2kHz，则该台的主载波设置范围可以是：
[T]A
[A]从 144.047MHz 至 145.788MHz
[B]从 144.023MHz 至 145.788MHz
[C]从 144.047MHz 至 145.812MHz
[D]从 144.023MHz 至 145.812MHz
[J]LX
[P]2.1.2
[I]MC1-0237
[Q]2 米波段的话音联络通常位于 144.035-145.800MHz。这也是 IARU 第 3 区波段规划中的一
个多模式共用细分频段。假设一部业余电台正以 USB 方式在该频段参与通联，发射带宽小
于 3kHz 并且频率容限优于±2kHz，则该电台的主载波设置范围可以是：
[T]A
[A]从 144.037MHz 至 145.795MHz
[B]从 144.030MHz 至 145.795MHz
[C]从 144.037MHz 至 145.805MHz
[D]从 144.030MHz 至 145.805MHz
[J]LX
[P]2.1.2
[I]MC1-0238
[Q]在 70 厘米波段中，爱好者经常在 438-440MHz 展开话音通信。这也是 IARU 第 3 区波段
规划中的一个多模式共用细分频段。假设一部业余电台正以 FM 方式在该频段参与通联，发
射带宽小于 20kHz 并且频率容限优于±2kHz，则该电台的主载波设置范围可以是：
[T]A
[A]从 438.012MHz 至 439.988MHz
[B]从 437.988MHz 至 439.988MHz
[C]从 438.012MHz 至 440.012MHz
[D]从 437.988MHz 至 440.012MHz
[J]LX
[P]2.1.2
[I]MC1-0239
[Q]在 70 厘米波段中，爱好者经常在 438-440MHz 展开话音通信。这也是 IARU 第 3 区波段
规划中的一个多模式共用细分频段。假设一部业余电台正以 USB 方式在该频段参与通联，
发射带宽小于 3kHz 并且频率容限优于±2kHz，则该电台的主载波设置范围可以是：
[T]A
[A]从 438.002MHz 至 439.995MHz
[B]从 437.995MHz 至 439.995MHz
[C]从 438.002MHz 至 440.005MHz
[D]从 437.995MHz 至 440.005MHz
[J]LK1033
[P]2.1.2
[I]MC1-0240
[T]A
[A]29.3MMz 至 29.51MHz
[B]28.3MHz 至 28.61MHz
[C]28.7MHz 至 28.95MHz
[D]29.15MHz 至 29.35MHz
[Q]10 米业余波段中留给卫星业余业务，话音及其他通信方式不应占用的频段为：
[J]LK1032
[P]2.1.2
[I]MC1-0241
[T]A
[A]145.8MHz 至 146MHz
[B]144.8MHz 至 145MHz
[C]144.2MHz 至 144.5MHz
[D]145.4MHz 至 144.6MHz
[Q]144MHz 业余频段中留给卫星业余业务，话音及其他通信方式不应占用的频段为：
[J]LK1031
[P]2.1.2
[I]MC1-0242
[T]A
[A]435MHz 至 438MHz
[B]432MHz 至 434MHz
[Q]430MHz 业余频段中留给卫星业余业务，话音及其他通信方式不应占用的频段为：
[C]438MHz 至 439MHz
[D]433MHz 至 435MHz
[J]LX
[P]2.1.5
[I]MC1-0246
[T]A
[A]用标准的字母解释法
[B]用打比方的方法
[C]拍发莫尔斯电码
[D]用 AI 软件朗读
[Q]通话时，有什么方法可以让你清晰表述呼号或重要消息中的英语字母？
[J]LX
[P]2.1.5
[I]MC1-0247
[Q]需要拼出呼号、术语和必要的文字时，业余无线电爱好者普遍使用 ITU 语音字母表中规
定的字母拼读法。呼号 BH1XYZ 可以拼读为：
[T]A
[A]Bravo Hotel One Xray Yankee Zulu
[B]Bravo Seven Charlie Romeo Alfa
[C]Four Uniform One Uniform November
[D]Victor Romeo Two Zulu Quebec Whiskey
[J]LX
[P]2.1.5
[I]MC1-0248
[Q]需要拼出呼号、术语和必要的文字时，业余无线电爱好者普遍使用 ITU 语音字母表中规
定的字母拼读法。呼号 B7CRA 可以拼读为：
[T]A
[A]Bravo Seven Charlie Romeo Alfa
[B]Bravo Hotel One Xray Yankee Zulu
[C]Four Uniform One Uniform November
[D]Victor Romeo Two Zulu Quebec Whiskey
[J]LX
[P]2.1.5
[I]MC1-0249
[Q]需要拼出呼号、术语和必要的文字时，业余无线电爱好者普遍使用 ITU 语音字母表中规
定的字母拼读法。呼号 4U1UN 可以拼读为：
[T]A
[A]Four Uniform One Uniform November
[B]Bravo Hotel One Xray Yankee Zulu
[C]Bravo Seven Charlie Romeo Alfa
[D]Victor Romeo Two Zulu Quebec Whiskey
[J]LX
[P]2.1.5
[I]MC1-0250
[Q]需要拼出呼号、术语和必要的文字时，业余无线电爱好者普遍使用 ITU 语音字母表中规
定的字母拼读法。呼号 VR2ZQW 可以拼读为：
[T]A
[A]Victor Romeo Two Zulu Quebec Whiskey
[B]Bravo Hotel One Xray Yankee Zulu
[C]Bravo Seven Charlie Romeo Alfa
[D]Four Uniform One Uniform November
[J]LX
[P]2.1.5
[I]MC1-0251
[Q]需要拼出呼号、术语和必要的文字时，业余无线电爱好者普遍使用 ITU 语音字母表中规
定的字母拼读法。呼号 BS7H 可以拼读为：
[T]A
[A]Bravo Sierra Seven Hotel
[B]Three Delta Alfa Zero Foxtrot Zulu Portable Delta Lima Five Charlie Mike Papa
[C]Kilo Three Tango Romeo Xray Portable Victor Echo Six
[D]Juliett Alfa Two India Golf Yankee
[J]LX
[P]2.1.5
[I]MC1-0252
[Q]需要拼出呼号、术语和必要的文字时，业余无线电爱好者普遍使用 ITU 语音字母表中规
定的字母拼读法。呼号 JA2IGY 可以拼读为：
[T]A
[A]Juliett Alfa Two India Golf Yankee
[B]Three Delta Alfa Zero Foxtrot Zulu Portable Delta Lima Five Charlie Mike Papa
[C]Kilo Three Tango Romeo Xray Portable Victor Echo Six
[D]Bravo Sierra Seven Hotel
[J]LX
[P]2.1.5
[I]MC1-0253
[Q]需要拼出呼号、术语和必要的文字时，业余无线电爱好者普遍使用 ITU 语音字母表中规
定的字母拼读法。呼号 K3TRX/VE6 可以拼读为：
[T]A
[A]Kilo Three Tango Romeo Xray Portable Victor Echo Six
[B]Three Delta Alfa Zero Foxtrot Zulu Portable Delta Lima Five Charlie Mike Papa
[C]Juliett Alfa Two India Golf Yankee
[D]Bravo Sierra Seven Hotel
[J]LX
[P]2.1.5
[I]MC1-0254
[Q]需要拼出呼号、术语和必要的文字时，业余无线电爱好者普遍使用 ITU 语音字母表中规
定的字母拼读法。呼号 3DA0FZ/DL5CMP 可以拼读为：
[T]A
[A]Three Delta Alfa Zero Foxtrot Zulu Portable Delta Lima Five Charlie Mike Papa
[B]Kilo Three Tango Romeo Xray Portable Victor Echo Six
[C]Juliett Alfa Two India Golf Yankee
[D]Bravo Sierra Seven Hotel
[J]LY1098
[P]2.2.1
[I]MC1-0259
[Q]如果一部业余电台在呼叫 CQ，他的意思是：
[T]A
[A]非特指地呼叫任何一部国内和国外业余电台
[B]呼叫国内业余电台
[C]呼叫国外业余电台
[D]倾向于呼叫 DX 电台，国内电台最好别回应
[J]LX
[P]2.2.1
[I]MC1-0260
[Q]一部业余电台如何发起 CQ 呼叫？
[T]A
[A]呼叫 CQ 并报出己方呼号。清晰起见，可重复一两次 CQ 并对呼号进行字母拼读
[B]呼叫“有朋友在频率上吗？”，然后报出自己的呼号。清晰起见，可对呼号进行字母拼读
[C]说“CQ”三次，再说“请过来”一次。清晰起见，可对 CQ 进行字母拼读
[D]说“CQ”三次，再说“standing by”一次。清晰起见，可对 CQ 进行字母拼读
[J]LY1097
[P]2.2.1
[I]MC1-0261
[Q]如何回答一个 CQ 呼叫？
[T]A
[A]报出对方的呼号并报出自己的呼号。清晰起见，可重复关键内容或进行字母拼读
[B]报出自己的呼号并报出对方的呼号。清晰起见，可重复关键内容或进行字母拼读
[C]说“CQ”三次再报出对方的呼号三次。清晰起见，可重复关键内容或进行字母拼读
[D]先给出信号报告再报出自己的呼号。清晰起见，可重复关键内容或进行字母拼读
[J]LX
[P]2.2.1
[I]MC1-0262
[Q]业余电台操作员小强呼叫另一业余电台并希望与操作员小明通话的方法是：
[T]A
[A]报出对方的呼号并报出自己的呼号。建立通信后即可提出与小明通话
[B]报出自己的呼号并报出对方的呼号。建立联络后即可提出与小明通话
[C]说“CQ 小明”三次再报出自己的呼号。清晰起见，可对呼号进行字母拼读
[D]说“CQ 小明”三次再报出“我是小强”。清晰起见，可对 CQ 进行字母拼读
[J]LX
[P]2.2.1
[I]MC1-0263
[Q]业余电台建立通信后，双方应首先交换的必要信息是：
[T]A
[A]信号报告
[B]操作员名字
[C]操作地点
[D]设备、设施情况
[J]LX
[P]2.2.1
[I]MC1-0264
[Q]为什么业余电台建立通信后总是立即交换信号报告？
[T]A
[A]双方需要此报告来了解传播情况，安排最适合的操作
[B]这是最基本的报务要求，不必去问，只管去执行就好
[C]双方需要此报告来校准发射功率
[D]决定是否放弃联络，因为低于 S5 的信号与奖状无缘
[J]LY0323
[P]2.2.1
[I]MC1-0265
[T]A
[A]信号的可辩度
[B]信号的强度
[C]信号的纯净度
[D]Q 简语 QRK
[Q]在现代业余无线电通信中，信号报告均采用“RST 格式”。缩语 RST 中的字母 R 代表：
[J]LX
[P]2.2.1
[I]MC1-0266
[Q]小明和小强进行 CW 和 FM 联络，双方的收信机均指示信号强度为“5”。通报时，双方评
价听抄顺畅，没有变调等信号缺陷；通话时，双方认为声音易于辩识，没有明显影响听抄的
失真。此时，双方应当为 CW 和 FM 通联给出信号报告：
[T]A
[A]559 和 55
[B]55 和 559
[C]不必关心信号强度表的指示，给出 599 和 59 才是最好的
[D]不必关心信号强度表的指示，给出 59 和 599 才是最好的
[J]LY0235
[P]2.2.2
[I]MC1-0267
[Q]业余电台在发起呼叫前应先守听。但是，我们有时会因听不到通信中的某一方而误认为
频率空闲。此时呼叫“CQ”有可能干扰他人联络。为尽量避免这种情况，我们可以：
[T]A
[A]询问“有人使用频率吗？”，确认没有应答再发起呼叫
[B]询问“有吗？有吗？请过来。”，确认没有应答再发起呼叫
[C]先启动呼叫再进行通信，等听到确实有电台在工作再让出频率不迟
[D]先启动呼叫再进行通信，只要没有其他电台要求 QSY 就持续使用
[J]LY0244
[P]2.2.2
[I]MC1-0268
[Q]BH1ZZZ 希望加入两个电台相互之间的联络。正确的方法是：
[T]A
[A]在一方刚刚停止讲话时迅速发出“插入”或“break”。如得到回应，再说明“BH1ZZZ 请
求插入”。待对方正式邀请后，开始正式对话
[B]在一方正在讲话时短暂插入一次“break”，向正在收听的一方发出插入请求
[C]短暂发射一次“插入”或“break”。如对方无反应，可以加大功率反复尝试
[D]如果双方都是自己熟悉的业余电台操作员，直接讲进去便是，不必拘泥礼节
[J]LX
[P]2.2.2
[I]MC1-0269
[Q]如果在联络中听到有个遇险的电台要求插入，你该怎么做？
[T]A
[A]立即与该台确认险情并了解其需要什么帮助
[B]立即联系或找人协助联系当地熟悉紧急情况下通信联络的爱好者或爱好者团队
[C]立即变更工作频率
[D]立即停止发射活动
[J]LY0245
[P]2.2.2
[I]MC1-0270
[T]A
[Q]在请求插入两个电台间的对话之时，一个值得借鉴的经验是：
[A]思考自己的加入是否会影响原通信双方的交谈乐趣
[B]确认自己的信号质量可以得到原通信双方的共同赞赏
[C]确定自己的操作等级与原通信双方的大体相当
[D]确信自己有比原通信双方更具吸引力的谈话内容
[J]LK0246
[P]2.2.2
[I]MC1-0271
[Q]若发现有业余电台的发射操作技巧不够规范，但还不至于造成严重的干扰和影响，正确
的做法是：
[T]A
[A]通过电话、邮件等方式提出善意的改进建议
[B]立即在频率上当面加以指出和纠正
[C]立即报告无线电管理机构进行干涉
[D]立即报告当地业余无线电协会，由其总部电台到频率上进行纠察
[J]LK0247
[P]2.2.2
[I]MC1-0272
[Q]业余电台通信受到违法电台或者不明电台的严重干扰。正确的做法是：
[T]A
[A]不予理睬，收集有关信息并向无线电管理机构举报
[B]在频率上向其宣传无线电管理法，要求其停止干扰
[C]立即报告无线电管理机构进行干涉
[D]用大功率信号对其进行压制
[J]LK0274
[P]2.2.2
[I]MC1-0273
下列通信方式：
[T]A
[A]电话或者互联网
[B]利用当地的业余中继台
[C]利用 HF 频段业余电台
[D]利用天线足够高的 VHF/UHF 频段业余电台
[Q]如果与几十千米以外的某业余电台有很多重要的技术问题和个人情况要交流，应该选用
[J]LK0075
[P]2.2.3
[I]MC1-0274
[T]A
[Q]法规和国际业余无线电惯例要求业余电台日志应记载的必要内容是：
[A]通信时间、通信频率、通信模式、对方呼号、双方信号报告
[B]通信对方姓名、对方所在国家或城市、通信模式、双方信号报告
[C]通信时间、通信频率、双方收发信设备和天线、对方台址
[D]通信时间、通信模式、对方信号报告、对方台址、对方天气
[J]LK0076
[P]2.2.3
[I]MC1-0275
[Q]法规和国际业余无线电惯例要求业余电台日志应记载的必要内容是：
[T]A
[A]DATE、TIME、FREQ、MODE、CALL（对方）、RST（双方）
[B]DATE、FREQ、QTH（对方）、RIG（对方）、RST（双方）、WX（对方）
[C]DATE、TIME、MODE、CALL（对方）、QTH（对方）、RST（双方）
[D]CALL（通信对方）、TIME、FREQ、RIG（对方）、RST（双方）、PWR（双方）
[J]LX
[P]2.2.3
[I]MC4-0276
[Q]业余无线电台交换 QSL 卡具有多重意义，包括：
[T]ABCD
[A]确认本地、国内，甚至世界范围内的无线电联络
[B]掌握包括自制发射机在内的本台设备的运作表现
[C]申请奖状，证明自己在通信、技术等领域的努力
[D]纯粹收集，欣赏，展示来自世界各地的 QSL 卡片
[J]LX
[P]2.2.3
[I]MC4-0277
[Q]QSL 卡片应至少涵盖哪些内容：
[T]ABCD
[A]联络双方的电台呼号
[B]双方信号报告和联络时间
[C]操作方式及联络频率
[D]操作员签章、本台通信地址
[J]LK1042
[P]2.2.3
[I]MC1-0278
[Q]关于 QSL 卡片的用法，以下说法正确的是：
[T]A
[A]如果所交换的 QSL 卡片并非用作通联或收听证明，则应在通信方式一栏填写“现场交流”
或“Eyeball QSO”等字样。不应赠送空白卡片
[B]业余无线电爱好者的空白 QSL 卡片可以用作照片或名片，适合赠送，交换或散发
[C]火腿都是互相的。虽然对方没有联络自己，但是也可以发去确认联络的 QSL 卡片
[D]如果在联络中没有听清对方呼号，或在日志中漏填或打错了对方呼号，则在寄发 QSL 卡
片时可在对方呼号一栏填写对方操作员的名字
[J]LK1041
[P]2.2.3
[I]MC1-0279
[Q]收到国外寄来的 QSL 卡片时，如果信封中夹带有一张或多张 IRC，则应：
[T]A
[A]尽快检查电台日志，确认联络的真实性，向对方地址直接寄出自己的 QSL 卡片
[B]不必确认联络的真实性，只要尽快向对方地址直接寄出自己的卡片即可
[C]尽快检查电台日志，确认联络的真实性，向国内 QSL 卡片管理局寄出自己的卡片
[D]不必理会。操作类别越低越不必理会。低级别业余电台的 QSL 卡片通常不具价值
[J]LK1011
[P]2.2.3
[I]MC1-0280
[Q]填写和邮寄 QSL 卡片的正确做法是：
[T]A
[A]迫切需要对方回寄卡片时，应直接向对方地址邮寄卡片并附加 SASE
[B]填写错误时应划去或使用涂改液覆盖错误内容并加以改正
[C]自己的邮寄地址与电台的发射地点不同时，应在 QTH 栏目内填明详细邮寄地址
[D]通过卡片管理局寄出卡片并希望对方回卡时，应在卡片上注明 PSE QSL DIRECT
[J]LY0386
[P]2.2.3
[I]MC1-0281
[Q]交换 QSL 卡片时，我们时有遇见一类特殊的无线电爱好者，他们仅向我们寄发收听卡片。
而我们在确认卡片所载内容之后会立即回卡以示敬意。这类爱好者是：
[T]A
[A]短波收听者（SWL）
[B]广播爱好者
[C]DIY 爱好者
[D]业余无线电监测员
[J]LY0272
[P]2.2.4
[I]MC1-0282
[Q]通过中继台进行通联时，我们应事先设好电台的接收和发射频差，以便顺利应对上行或
下行频率上的各种操作，避免边联络边设置，忙中出错。144 和 430MHz 频段业余中继台的
上下行频差分别为：
[T]A
[A]0.6MHz，5MHz
[B]12.5kHz，25kHz
[C]4MHz，10MHz
[D]2MHz，5MHz
[J]LY1096
[P]2.2.4
[I]MC1-0283
[Q]如果通过中继台呼叫一部业余电台，你应当：
[T]A
[A]呼叫对方的呼号并报出自己的呼号
[B]呼叫“break, break”，然后说出对方呼号二至三次
[C]呼叫“CQ”三次，然后说出自己的呼号三次
[D]等待，直到你要呼叫的电台通过中继台呼叫 CQ
[J]LY0275
[P]2.2.4
[I]MC1-0284
[Q]业余中继台的使用原则是：
[T]A
[A]除必要的简短联络外，业余中继台的上行和下行频率应保持空闲，以备随时响应突发灾
害等紧急情况下的呼叫
[B]应使中继台尽量处于接近饱和的忙碌状态，提高使用效率
[C]鼓励业余无线电民间组织（协会）通过中继台向当地会员发布通知
[D]鼓励青少年学生通过中继台交流解题方法和学习心得
[J]LY0236
[P]2.3.1
[I]MC1-0306
[Q]业余电台在发起呼叫前应先守听一段时间，然后再询问“有人使用频率吗？”，确认没有
应答方可发起呼叫。下列英语短句中不能正确表达这一询问的是：
[T]A
[A]Calling you, Roger？
[B]Is this frequency in use？
[C]Is anyone at this frequency？
[D]Anybody here？
[J]LY0238
[P]2.3.1
[I]MC1-0307
[Q]业余电台 BH1ZZZ 用 FM 或 SSB 话音发起 CQ 呼叫的方法为：
[T]A
[A]CQ CQ CQ，这里是 BH1ZZZ，Bravo Hotel One Zulu Zulu Zulu，BH1ZZZ 呼叫 CQ，听到请回答
[B]CQ CQ CQ，请您继续
[C]CQ CQ CQ，我是 1ZZZ，请过来
[D]CQ CQ CQ；CQ CQ CQ；CQ CQ CQ，我是 BH1ZZZ，您请讲
[J]LY0239
[P]2.3.1
[I]MC1-0308
[Q]业余电台 BH1ZZZ 用话音发起 CQ 呼叫的方法为：
[T]A
[A]CQ CQ CQ, this is BH1ZZZ, Bravo Hotel One Zulu Zulu Zulu, BH1ZZZ calling CQ and standing by
[B]CQ CQ, calling CQ. Go ahead
[C]CQ CQ, calling CQ, this is One Zulu Zulu Zulu. Come on
[D]CQ CQ CQ, CQ CQ CQ, CQ CQ CQ, this is BH1ZZZ. Back to you
[J]LY0241
[P]2.3.1
[I]MC1-0309
[Q]业余电台 BH1ZZZ 用话音呼叫 BH8YYY 的方法为：
[T]A
[A]BH8YYY， BH8YYY， BH8YYY，这里是 BH1ZZZ， Bravo Hotel One Zulu Zulu Zulu， BH1ZZZ 呼叫，
听到请回答
[B]BH8YYY，我是 BH1ZZZ，我是 BH1ZZZ，我是 BH1ZZZ，您继续
[C]BH8YYY，我是 1ZZZ，请过来
[D]8YYY，BH1ZZZ，听到讲
[J]LY0242
[P]2.3.1
[I]MC1-0310
[Q]业余电台 BH1ZZZ 用话音呼叫 BH8YYY 的方法为：
[T]A
[A]BH8YYY, BH8YYY, BH8YYY, this is BH1ZZZ, Bravo Hotel One Zulu Zulu Zulu, BH1ZZZ calling you
and standing by
[B]BH8YYY, Bravo Hotel Eight Yankee Yankee Yankee, BH8YYY, go ahead
[C]BH8YYY, this is One Zulu Zulu Zulu, come on
[D]8YYY, this is BH1ZZZ, over over
[J]LY0378
[P]2.3.1
[I]MC1-0311
讲：
[T]A
[A]BH1ZZZ，你的信号 57。是否抄收？
[B]BH1ZZZ，我给你 57 的信号可以吗？
[C]57，57，拷贝了吗？
[D]57，57，这里是 BH1ZZZ，听到请回答
[Q]建立话音通信后，操作员小明打算给对方电台 BH1ZZZ “57”的信号报告。他可以这样
[J]LY0378
[P]2.3.1
[I]MC1-0312
[Q]建立话音通信后，操作员小明打算给对方电台 BH1ZZZ “57”的信号报告。他可以这样
讲：
[T]A
[A]BH1ZZZ, you are 57, QSL?
[B]BH1ZZZ, may I rate you 57?
[C]Hey, 57, QSL?
[D]Hey 57，this is BH1ZZZ. Roger?
[J]LY0321
[P]2.3.1
[I]MC1-0313
[T]A
[A]我的 QTH 是成都
[B]我 QRT 在成都
[C]我在成都 QRO
[D]我在成都 QRV
[Q]建立话音通信后，小明打算介绍自己是在成都操作的。他可以这样讲：
[J]LY0321
[P]2.3.1
[I]MC1-0314
[T]A
[A]My QTH is Chengdu
[B]I QRT in Chengdu
[C]I run QRO in Chengdu
[D]I am QRV at Chengdu
[Q]建立话音通信后，小明打算介绍自己是在成都操作的。他可以这样讲：
[J]LY0343
[P]2.3.1
[I]MC1-0315
[Q]收听业余无线电爱好者的 SSB 通联时，我们有时会听到 “Cheerio.”、“Ciao ciao.”或“Do
svidaniya.”一类的短句。其含义是：
[T]A
[A]不同国家或地区的爱好者互致美好祝愿并表达再见之意
[B]一些英语词汇
[C]一些非英语词汇
[D]从一种语言至另一种语言的转写
[J]LY0288
[P]2.4.1
[I]MC1-0343
[T]A
[Q]QRP 操作时如果对方反映信号不好，我们可能会追问是否需要增加功率。此时可发送：
[A]QRO？
[B]QSO？
[C]QRP？
[D]QRS？
[J]LY0289
[P]2.4.1
[I]MC1-0344
[T]A
[A]QRP？
[B]May I try QRO for you？
[C]QRU？
[D]May I try QRT for you？
[Q]通联时，如认为 QRP 操作足以保证可靠联络，则可与对方协商降低功率。短句为：
[J]LX
[P]2.4.1
[I]MC1-0345
[Q]业余电台以低于 5 瓦的功率开展通信研究或追逐奖状时，常在呼号之后附加操作属性
“QRP”。例如：BI9XYZ/QRP。Q 简语“QRP”表示：
[T]A
[A]我已降低发射功率
[B]我已降低发射功率至 5W
[C]我是新手，请发慢一些，照顾一下
[D]我在挑战小功率通信极限，请高速发过来
[J]LY0297
[P]2.4.1
[I]MC1-0346
[Q]通联时，如果希望对方加快发报速度，我们可以发送：
[T]A
[A]PSE QRQ
[B]PSE QRS
[C]PSE QRT
[D]PSE QTR
[J]LY0296
[P]2.4.1
[I]MC1-0347
[T]A
[A]QRQ？
[B]QRS？
[C]QRT？
[Q]通联时，如果对方要求加快发报速度，我们可以通过反问来确认。此时可以发送：
[D]QTR？
[J]LY0299
[P]2.4.1
[I]MC1-0348
[Q]通联时，如果希望对方放慢发报速度，我们可以发送：
[T]A
[A]PSE QRS
[B]PSE QRQ
[C]PSE QSY
[D]PSE QSL
[J]LY0298
[P]2.4.1
[I]MC1-0349
[T]A
[A]QRS？
[B]QRQ？
[C]QSY？
[D]QSL？
[Q]通联时，如果对方要求放慢发报速度，我们可以通过反问来确认。此时可以发送：
[J]LY0302
[P]2.4.1
[I]MC1-0350
[Q]结束当天的通联活动时，业余电台常会发送 Q 简语“QRT”。其含义为：
[T]A
[A]我要关闭收发信机了，再见
[B]我要变更发射频率至 nnnn 千赫（或兆赫）
[C]我不再呼叫了，尚未联络的请用 email 约起来
[D]我要变更操作方式了，有要联络的请尽快叫过来
[J]LY0285
[P]2.4.1
[I]MC1-0351
[T]A
[A]QRU？
[B]QRL？
[C]QRB？
[D]QRQ？
[Q]在结束联络之前，我们可以询问对方是否还有消息要传达。此时可以发送：
[J]LY0286
[P]2.4.1
[I]MC1-0352
[T]A
[A]QRU
[B]QRL
[C]QRM
[D]QRN
[Q]结束联络时，我们可以告诉对方这里已无事。此时可以发送：
[J]LY0301
[P]2.4.1
[I]MC1-0353
可使用短句：
[T]A
[A]QRV IN WAPC?
[B]QSY TO WAPC?
[C]QSO WID WAPC?
[D]QRT OVER WAPC?
[Q]通联时，如希望相约对方参加某个业余无线电活动（如，“木兰围场-通联中国之省”），
[J]LX
[P]2.4.1
[I]MC1-0354
[Q]Q 简语“QRV”的含义是：
[T]A
[A]我准备好收信了
[B]我正忙于（与某台）联络
[C]我有消息要发给你
[D]我要减小发射功率
[J]LY0287
[P]2.4.1
[I]MC1-0355
[T]A
[A]QRZ？
[B]QRU？
[C]QSY？
[D]QSA？
[Q]进行呼叫时，如果没有听清对方呼号，可使用如下短句请求对方重发：
[J]LY0287
[P]2.4.1
[I]MC1-0356
[Q]Q 简语“QRZ”的含义为：
[T]A
[A]呼叫你的电台是...；做疑问句时则为：谁在呼叫我？
[B]我准备好了
[C]我正忙于（与某台）联络
[D]我要减小发射功率
[J]LY0322
[P]2.4.1
[I]MC1-0357
[Q]阅读我国早期业余无线电文献，我们可能发现一种用 Q 简语和 5 个强度等级来表示的信
号报告。该 Q 简语是：
[T]A
[A]QSA
[B]QSB
[C]QSD
[D]QSK
[J]LY0304
[P]2.4.1
[I]MC1-0358
[Q]通联时，如需了解自己的信号是否衰落，可使用短句：
[T]A
[A]QSB？
[B]QSD？
[C]QRB？
[D]QSP？
[J]LY0305
[P]2.4.1
[I]MC1-0359
[Q]Q 简语“QSB”的含义为：
[T]A
[A]你的信号正在衰落
[B]你的电台存在键控缺陷（交流声、键击声、接触不良或发报手法不佳等）
[C]请重复上一条消息
[D]发报时，我能够在电码的间隙中听到电台的插入
[J]LY0306
[P]2.4.1
[I]MC1-0360
[T]A
[A]QSD？
[B]QSB？
[C]QSV？
[Q]小强和小明练习 CW。若小强问“我发报的手法有毛病吗？”，他可以发：
[D]QRM？
[J]LY0307
[P]2.4.1
[I]MC1-0361
[T]A
[A]QSD AT Y
[B]QRH AT Y
[C]QSU AT Y
[D]QSS AT Y
[Q]小强与小明练习 CW。小明认为小强刚才发字母“Y”时手法不好。他可以拍发：
[J]LX
[P]2.4.1
[I]MC1-0362
[T]A
[A]QSD PSE CK
[B]QRI PSE CK
[C]QRH PSE CK
[D]TVI PSE CK
[Q]小强与小明练习 CW。小明认为小强发报时有砰然的键击声。他可以拍发：
[J]LX
[P]2.4.1
[I]MC1-0363
[Q]Q 简语“QSK”的含义为：
[T]A
[A]发报时，我能够在电码的间隙中听到电台的插入
[B]你的信号正在衰落
[C]你的电台存在键控缺陷（交流声、键击声、接触不良或发报手法不佳等）
[D]请重复上一条消息
[J]LX
[P]2.4.1
[I]MC1-0364
[T]A
[A]QSL？
[B]QRZ？
[C]QSP？
[D]QRO？
[Q]通联时，如需对方电台确认收妥自己发出的消息，可使用短句：
[J]LX
[P]2.4.1
[I]MC1-0365
[Q]Q 简语“QSL”的含义为：
[T]A
[A]我确认抄收了你所发送的消息
[B]我要寄一张 QSL 卡片给你
[C]我刚刚错过了你的消息，请再发一遍
[D]你应当寄一张 QSL 卡片给我
[J]LY0290
[P]2.4.1
[I]MC1-0366
[Q]Q 简语“QSO”的含义为：
[T]A
[A]我能够直接或通过他台转信通联（某个电台）；常指业余电台间的当前联络
[B]我可以直接或通过卡片管理局寄发 QSL；常指业余电台交换 QSL 卡片的操作
[C]我可以将你的消息转信至某个电台；常指业余电台帮助他台中转消息的操作
[D]我没有需要发送的消息了；常见于业余电台即将结束联络并互致再见之时
[J]LY0314
[P]2.4.1
[I]MC1-0367
[T]A
[A]QSP ×××？
[B]QRD ×××？
[C]QSX ×××？
[D]QRV ×××？
[Q]通联时，如需了解对方电台可否帮助转信至“xxx 电台”，可使用短句：
[J]LY0315
[P]2.4.1
[I]MC1-0368
[Q]Q 简语“QSP”的含义为：
[T]A
[A]我可以将你的消息转信至某个电台；常指业余电台帮助他台中转消息的操作
[B]我可以直接或通过卡片管理局寄发 QSL；常指业余电台交换 QSL 卡片的操作
[C]我能够直接或通过他台转信通联（某个电台）；常指业余电台间的当前联络
[D]我没有需要发送的消息了；常见于业余电台即将结束联络并互致再见之时
[J]LY0316
[P]2.4.1
[I]MC1-0369
[T]A
[Q]通联时，小明希望小强帮忙守听 7074 千赫的 FT8 操作，他可以发：
[A]QSX MY FT8 ON 7074 KHZ？
[B]QSY MY FT8 ON 7074 KHZ？
[C]QSL MY FT8 ON 7074 KHZ？
[D]QRU MY FT8 ON 7074 KHZ？
[J]LY0317
[P]2.4.1
[I]MC1-0370
[T]A
[A]QSX FT8 ON 7074 KHZ
[B]QSY FT8 ON 7074 KHZ
[C]QSL FT8 ON 7074 KHZ
[D]QRU FT8 ON 7074 KHZ
[Q]通联时，小强告诉小明，他正在 7074 千赫守听 FT8 联络，他可以发送：
[J]LY0318
[P]2.4.1
[I]MC1-0371
[T]A
[A]QSY nnnn KHZ（或 MHZ）？
[B]QRY nnnn KHZ（或 MHZ）？
[C]QSV nnnn KHZ（或 MHZ）？
[D]QRV nnnn KHZ（或 MHZ）？
[Q]通联时，如需协商对方改频至 nnnn 千赫（或兆赫），可使用短句：
[J]LY0319
[P]2.4.1
[I]MC1-0372
[Q]Q 简语“QSY”的含义为：
[T]A
[A]我要改变发射频率至...千赫（或兆赫）
[B]我要关闭收发信机了，再见
[C]我不再呼叫了，尚未联络的请用 email 约起来
[D]我要变更操作方式了，有要联络的请尽快叫过来
[J]LY0320
[P]2.4.1
[I]MC1-0373
[Q]通联时，如需了解对方电台的位置，可使用短句：
[T]A
[A]QTH？
[B]QRA？
[C]QSP？
[D]QSA？
[J]LY0402
[P]2.4.2
[I]MC1-0374
[T]A
[A]73
[B]59
[C]599
[D]99
[Q]业余无线电爱好者在结束当前联络并互致美好祝愿时经常使用缩语：
[J]LY0325
[P]2.4.2
[I]MC1-0375
[T]A
[A]“UR ADR？”或“UR ADDR？”
[B]MY ADDR？
[C]PSE ADR MY QSL INFO
[D]PSE QSL TO UR ADDR
[Q]如在 CW 或其他方式的文字通联中须询问对方的 QSL 卡片邮寄地址，我们可以发送：
[J]LY0328
[P]2.4.2
[I]MC1-0376
[T]A
[A]AGN
[B]AGC
[C]ABT
[D]ABV
[Q]如需对方重复上次的操作，比如重报呼号或信号报告，我们可使用缩语：
[J]LK0330
[P]2.4.2
[I]MC1-0377
[Q]业余无线电通信缩语“AHR”的意思是：
[T]A
[A]另一个
[B]天线
[C]这里
[D]地址
[J]LY0332
[P]2.4.2
[I]MC1-0378
[Q]“业余无线电测向”的缩语是：
[T]A
[A]ARDF
[B]ATU
[C]ADDR
[D]ANT
[J]LK0375
[P]2.4.2
[I]MC1-0379
[T]A
[A]“BOX”或“P O BOX”
[B]BOX OF MAIL
[C]BURO
[D]QTH
[Q]在 CW 联络中交换 QSL 信息时，我们可能用到“邮政信箱”这个术语。其缩语是：
[J]LY0340
[P]2.4.2
[I]MC1-0380
[Q]“QSL 卡片管理局”的缩语是：
[T]A
[A]BURO
[B]BOX
[C]ROUTER
[D]SWITCH
[J]LX
[P]2.4.2
[I]MC1-0381
[Q]在 CW 通联中，我们有时会抄到缩语“CK”，意思是：
[T]A
[A]检查
[B]钟表
[C]报到
[D]祝贺
[J]LX
[P]2.4.2
[I]MC1-0382
[Q]业余电台发起呼叫时会使用缩语：
[T]A
[A]CQ
[B]CU AGN
[C]TU
[D]Seek QSOs with you, Roger?
[J]LX
[P]2.4.2
[I]MC1-0383
[Q]形容某个信号来自远地时，爱好者们经常使用缩语：
[T]A
[A]DX
[B]DE
[C]DR
[D]DSW
[J]LK0348
[P]2.4.2
[I]MC1-0384
[Q]在 CW 通联中，我们有时会抄到缩语“ES”，意思是：
[T]A
[A]和
[B]是
[C]从
[D]请等待
[J]LY0349
[P]2.4.2
[I]MC1-0385
[Q]在 CW 通联中，我们有时会抄到缩语“FB”，意思是：
[T]A
[A]太棒了，业务精湛
[B]我的反馈如下
[C]保险丝熔断了
[D]从正反两方面说
[J]LY0351
[P]2.4.2
[I]MC1-0386
[Q]在 CW 通联中，我们有时会抄到缩语“FER”，意思是：
[T]A
[A]为了，对于
[B]好的，精细的
[C]二月
[D]猎狐
[J]LK0352
[P]2.4.2
[I]MC1-0387
[Q]术语“频率”的缩语是：
[T]A
[A]FREQ
[B]FER
[C]TUNE
[D]FIND
[J]LY0353
[P]2.4.2
[I]MC1-0388
[T]A
[A]GA
[B]GE
[C]GN
[D]GM
[Q]建立 CW 联络后，我们经常值交换信号报告之机向对方表示问候。“下午好”的缩语是：
[J]LY0355
[P]2.4.2
[I]MC1-0389
[T]A
[A]GE
[B]GM
[C]GN
[D]GA
[Q]建立 CW 联络后，我们经常值交换信号报告之机向对方表示问候。“晚上好”的缩语是：
[J]LX
[P]2.4.2
[I]MC1-0390
[T]A
[A]GL
[B]GB
[C]TU
[D]73
[Q]业余无线电爱好者在结束当前联络并祝愿对方好运好成绩时经常使用缩语：
[J]LK0359
[P]2.4.2
[I]MC1-0391
[Q]业余无线电通信缩语“GLD”的意思是：
[T]A
[A]高兴
[B]好运气
[C]再见
[D]地线，地面
[J]LY0354
[P]2.4.2
[I]MC1-0392
[T]A
[A]GM
[B]GA
[C]GL
[D]GB
[Q]建立 CW 联络后，我们经常值交换信号报告之机向对方表示问候。“早晨好”的缩语是：
[J]LY0360
[P]2.4.2
[I]MC1-0393
[T]A
[A]格林尼治时间
[B]GPS 管理区段时间
[C]国际原子时
[D]罗兰 C 时间
[Q]有时，我们通联的 DX 电台仍使用“GMT”来表示时间。该时间的含义是：
[J]LK0356
[P]2.4.2
[I]MC1-0394
[Q]业余无线电通信缩语“GN”的意思是：
[T]A
[A]晚安
[B]早晨好
[C]好运气
[D]高兴
[J]LK0361
[P]2.4.2
[I]MC1-0395
[Q]业余无线电通信缩语“GND”的意思是：
[T]A
[A]地面、接地
[B]格林尼治时间
[C]好运气
[D]高兴
[J]LY0397
[P]2.4.2
[I]MC1-0396
[T]A
[A]新年快乐
[B]幸福
[C]希望
[D]圣诞快乐
[Q]每年的 12 月下旬，我们常会在 CW 联络中听到缩语“HNY”，意思是：
[J]LY0363
[P]2.4.2
[I]MC1-0397
[Q]在 CW 通联中，我们有时会抄到缩语“HPE”，意思是：
[T]A
[A]希望去做某件事
[B]醉心于某件事
[C]是“抄收”的意思
[D]是“这里”的意思
[J]LY0364
[P]2.4.2
[I]MC1-0398
[T]A
[A]幸福
[B]希望
[C]抄收
[D]这里
[Q]在 CW 通联中，我们有时会抄到缩语“HPY”或“HPI”，意思是：
[J]LY0334
[P]2.4.2
[I]MC1-0399
[Q]“快速收发报”的缩语是：
[T]A
[A]HST
[B]RTTY
[C]CW
[D]RST
[J]LX
[P]2.4.2
[I]MC1-0400
[Q]业余电台完成当前发送并守听任意电台时应使用缩语：
[T]A
[A]K
[B]GA
[C]PSE
[D]Come on
[J]LX
[P]2.4.2
[I]MC1-0401
[T]A
[A]KN
[B]PSE
[C]Please call one by one
[D]CU
[Q]业余电台完成当前发送并守听通联中的对方电台时可使用缩语：
[J]LY0367
[P]2.4.2
[I]MC1-0402
[Q]在 CW 通联中表达“非常感谢”之意时我们发送：
[T]A
[A]“MNY TNX”或“MNI TNX”
[B]TNX TOO MUCH
[C]VY TNX
[D]I AM GRATEFUL FER UR TNX
[J]LY0365
[P]2.4.2
[I]MC1-0403
[Q]业余无线电通信缩语“NW”的意思是：
[T]A
[A]现在
[B]不工作
[C]新的
[D]你和我
[J]LY0373
[P]2.4.2
[I]MC1-0404
[Q]通联时，我们有时称对方电台的操作员为“old man”。这是将对方比作亲密无间的队友，
因此为“老朋友”、“老伙计”之意且无关年龄。这个称呼的缩语是：
[T]A
[A]OM
[B]OB
[C]OC
[D]OT
[J]LY0374
[P]2.4.2
[I]MC1-0405
[Q]“操作员”的缩语是：
[T]A
[A]OP
[B]OOP
[C]OM
[D]OHM
[J]LX
[P]2.4.2
[I]MC1-0406
[T]A
[A]PSE、PLS
[B]PSK、ASK
[C]PX、PWM
[D]PWR、PTT
[Q]在 CW 日常通联中，适当使用带“请”字的祈使句可以活跃通联气氛。“请”的缩语是：
[J]LY0404
[P]2.4.2
[I]MC1-0407
[Q]与“QSL”类似，如果完全抄收了对方所发的消息，我们常以起始语“Roger”开启新的
会话。这可向对方主动传达确认之意。“Roger”的缩语是：
[T]A
[A]R
[B]RX
[C]RIG
[D]RFI
[J]LX
[P]2.4.2
[I]MC1-0408
[Q]业余无线电业务中，“SAE”的含义为：
[T]A
[A]写好收信人地址的信封
[B]信封
[C]请尽快寄出 QSL 卡片
[D]请勿通过卡片管理局交换 QSL 卡片
[J]LY0229
[P]2.4.2
[I]MC1-0409
[Q]业余无线电爱好者寄送 QSL 卡片时常会提及缩语“SASE”，其含义为：
[T]A
[A]写好收信人地址并贴好邮票（或附有邮资）的信封
[B]国际邮资券
[C]请尽快寄出 QSL 卡片
[D]请勿通过卡片管理局交换 QSL 卡片
[J]LX
[P]2.4.2
[I]MC1-0410
[T]A
[A]SRI
[B]SNR
[C]STN
[D]SMS
[Q]在通联中，如需更正刚才发错的内容，我们通常以“抱歉”开启会话，缩语为：
[J]LY0387
[P]2.4.2
[I]MC1-0411
[Q]“温度”的缩语是：
[T]A
[A]TEMP
[B]TMPO
[C]TUNE
[D]WX
[J]LX
[P]2.4.2
[I]MC1-0412
[Q]“谢谢”的缩语是：
[T]A
[A]TNX、TKS
[B]SRI、SAE
[C]CU、GB
[D]TVI、RFI
[J]LY0389
[P]2.4.2
[I]MC1-0413
[Q]“谢谢你”的缩语是：
[T]A
[A]TU
[B]ATU
[C]TX
[D]ATT
[J]LK0401
[P]2.4.2
[I]MC1-0414
[Q]“你的”或者“你是”可用缩语表示为：
[T]A
[A]UR
[B]TU
[C]FB
[D]US
[J]LX
[P]2.4.2
[I]MC1-0415
[Q]在 CW 通联中，我们有时会抄到缩语“WL”，意思是：
[T]A
[A]将要
[B]超级棒
[C]物理
[D]滑铁卢
[J]LY0398
[P]2.4.2
[I]MC1-0416
[T]A
[A]妻子
[B]晶体
[C]女士
[D]发信机
[Q]收听 CW 或 SSB 联络，我们有时会听到缩语 “XYL”。其含义是：
[J]LY0399
[P]2.4.2
[I]MC1-0417
[Q]有一类业余无线电操作员享有称呼“YL”。而有些业余无线电竞赛也为这些人士制定了专
享的规则。缩语“YL”的含义是：
[T]A
[A]女士
[B]好运
[C]你的
[D]领导
[J]LK0347
[P]2.4.2
[I]MC1-0418
[Q]术语“单元”通常指天线振子。其缩语是：
[T]A
[A]EL、ELE 或 ELS
[B]YAGI
[C]ANT
[D]UNIT
[J]LK0405
[P]2.4.2
[I]MC1-0419
[Q]在业余无线电通联中探讨天线时，缩写 DP 代表：
[T]A
[A]偶极天线
[B]长线天线
[C]定向天线
[D]垂直天线
[J]LK0407
[P]2.4.2
[I]MC1-0420
[Q]在业余无线电通联中探讨天线时，缩写 GP 代表：
[T]A
[A]垂直接地天线
[B]对数周期天线
[C]偶极天线
[D]定向天线
[J]LK0410
[P]2.4.2
[I]MC1-0421
[Q]在业余无线电通联中探讨天线时，缩写 VER 代表：
[T]A
[A]垂直天线
[B]垂直接地天线
[C]定向天线
[D]偶极天线
[J]LK0406
[P]2.4.2
[I]MC1-0422
[Q]在业余无线电通联中探讨天线时，缩写 LW 代表：
[T]A
[A]长线天线
[B]偶极天线
[C]定向天线
[D]垂直天线
[J]LK0409
[P]2.4.2
[I]MC1-0423
[Q]在业余无线电通联中探讨天线时，缩写 YAGI 代表：
[T]A
[A]八木天线
[B]定向天线
[C]偶极天线
[D]垂直天线
[J]LK0408
[P]2.4.2
[I]MC1-0424
[Q]在业余无线电通联中探讨天线时，缩写 BEAM 代表：
[T]A
[A]定向天线
[B]八木天线
[C]偶极天线
[D]垂直天线
[J]LK0127
[P]2.5.1
[I]MC1-0425
[Q]发射类别（class of emission）是指用标准符号标示的某发射的一组特性，例如主载波调
制方式，调制信号，被发送信息的类型以及其他适用的信号特性。表示 CW 报的发射类别是：
[T]A
[A]A1A
[B]J3E
[C]F2B
[D]G2B
[J]LK0128
[P]2.5.1
[I]MC1-0426
[Q]发射类别（class of emission）是指用标准符号标示的某发射的一组特性，例如主载波调
制方式，调制信号，被发送信息的类型以及其他适用的信号特性。表示单边带话的发射类别
是：
[T]A
[A]J3E
[B]A1A
[C]F2B
[D]G2B
[J]LK0131
[P]2.5.1
[I]MC1-0427
[Q]发射类别（class of emission）是指用标准符号标示的某发射的一组特性，例如主载波调
制方式，调制信号，被发送信息的类型以及其他适用的信号特性。表示用单边带话传输的
SSTV 信号的发射类别是：
[T]A
[A]F3F
[B]J3E
[C]F2B
[D]F3E
[J]LK0132
[P]2.5.1
[I]MC1-0428
[Q]发射类别（class of emission）是指用标准符号标示的某发射的一组特性，例如主载波调
制方式，调制信号，被发送信息的类型以及其他适用的信号特性。表示调频话的发射类别是：
[T]A
[A]F3E
[B]F3F
[C]J3E
[D]F2B
[J]LK0134
[P]2.5.1
[I]MC1-0429
[Q]发射类别是指用标准符号标示的某发射的一组特性，例如主载波调制方式，调制信号，
被发送信息的类型以及其他适用的信号特性。表示用调频话传输的 SSTV 信号的发射类别是：
[T]A
[A]F3F
[B]F2B
[C]J3E
[D]F3E
[J]LK0135
[P]2.5.1
[I]MC1-0430
[Q]发射类别是指用标准符号标示的某发射的一组特性，例如主载波调制方式，调制信号，
被发送信息的类型以及其他适用的信号特性。表示调频 ATV 信号的发射类别是：
[T]A
[A]F3F
[B]F2B
[C]F3E
[D]J3E
[J]LY0136
[P]2.5.1
[I]MC1-0431
[Q]带外发射是指：
[T]A
[A]由于调制过程而产生的、刚超出必要带宽的一个或多个频率的发射，但杂散发射除外
[B]由于调制过程而产生的、刚超出占用带宽的一个或多个频率的发射，但杂散发射除外
[C]由于调制过程而产生的、刚超出参考带宽的一个或多个频率的发射，但杂散发射除外
[D]由于调制过程而产生的、刚超出固定带宽的一个或多个频率的发射，但杂散发射除外
[J]LK0784
[P]2.5.1
[I]MC1-0432
[Q]业余无线电通信中三种最基本调制的缩写是 AM、FM 和 PM。它们的中文名称是：
[T]A
[A]幅度调制（调幅）、频率调制（调频）、相位调制（调相）
[B]幅度调制（调幅）、频率调制（调频）、脉宽调制（调脉宽）
[C]频率调制（调频）、脉码调制（调脉码）、幅度调制（调幅）
[D]幅度调制（调幅）、频率调制（调频）、电码调制（莫尔斯）
[J]LK1203
[P]2.5.1
[I]MC1-0433
[T]A
[A]FM
[B]SSB
[C]PSK
[D]AM
[Q]以下哪种调制方式被广泛应用于 VHF 或 UHF 本地通联？
[J]LK1202
[P]2.5.1
[I]MC1-0434
[T]A
[Q]以下哪种调制方式被广泛应用于长距离和弱信号情况下的 VHF 或 UHF 话音通联？
[A]SSB
[B]AM
[C]FM
[D]PM
[J]LX
[P]2.5.1
[I]MC1-0435
[Q]以下哪种调制方式被广泛应用于 HF 话音通联？
[T]A
[A]SSB
[B]AM
[C]FM
[D]PM
[J]LX
[P]2.5.1
[I]MC1-0436
[Q]与 FM 相比，SSB 方式的优点是什么？
[T]A
[A]发射带宽较 FM 方式窄
[B]同频电台彼此互不干扰
[C]对天电干扰免疫
[D]对主载波的频率误差不敏感
[J]LX
[P]2.5.1
[I]MC1-0437
[Q]相比 SSB 方式，FM 的主要缺点是什么？
[T]A
[A]无法同时守听多个信号
[B]抵抗脉冲干扰的能力差
[C]对主载波的频率误差很敏感
[D]含有恒定不变的载波分量，发射功率利用不充分
[J]LK1205
[P]2.5.1
[I]MC1-0438
[Q]在 VHF 和 UHF 频段进行 SSB 通联通常选用哪个边带？
[T]A
[A]上边带
[B]下边带
[C]抑制边带
[D]残留边带
[J]LX
[P]2.5.1
[I]MC1-0439
[T]A
[A]上边带
[B]下边带
[C]抑制边带
[D]残留边带
[Q]在 14MHz 及以上 HF 频段进行语音通信通常选用哪个边带？
[J]LX
[P]2.5.1
[I]MC1-0440
[Q]在 7MHz 及以下频段进行语音通信通常选用哪个边带？
[T]A
[A]下边带
[B]上边带
[C]抑制边带
[D]残留边带
[J]LX
[P]2.5.1
[I]MC1-0441
[Q]为什么业余电台在 10.1MHz 以下频段使用下边带进行话音通联，而在 10.1MHz 以上频段
却使用上边带？
[T]A
[A]这是各国业余无线电爱好者普遍接受并沿用至今的一种通联习惯
[B]10.1MHz 以下频段更利于下边带的传播
[C]10.1MHz 以上频段更利于上边带的传播
[D]因为在接收机中设置一个 10.1MHz 的 BFO 可以同时收听上边带和下边带
[J]LX
[P]2.5.1
[I]MC1-0442
[Q]发起 SSB 呼叫时，你与周边电台的频率间隔应至少为：
[T]A
[A]2-3kHz
[B]150-500Hz
[C]15-50Hz
[D]大约 6kHz
[J]LK1200
[P]2.5.1
[I]MC1-0443
[Q]下列哪种调制方式可以纳入调幅（AM）的范畴？
[T]A
[A]单边带调制（SSB）
[B]线性调频（Chirp）
[C]直序扩频（DSSS）
[D]相移键控（PSK）
[J]LK0785
[P]2.5.1
[I]MC1-0444
[T]A
[A]等幅电报
[B]莫尔斯编码
[C]幅度键控
[D]频移键控
[Q]在业余无线电业务中，有种通信方式的缩写是 CW。其含义为：
[J]LK1204
[P]2.5.1
[I]MC1-0445
[Q]以下哪种调制方式拥有最窄的发射带宽？
[T]A
[A]CW
[B]单边带话
[C]调频话
[D]ATV
[J]LK0230
[P]2.5.1
[I]MC1-0446
[Q]业余电台一般不用调频话方式进行莫尔斯电码通联。这是因为：
[T]A
[A]调频话信道带宽超过传输莫尔斯电码的必要带宽，不符合我国《无线电频率划分规定》“电
台的技术特性”一章关于 “把带宽保持在技术状态和该项业务的性质所允许的最低值上”
的要求
[B]调频话方式不能传输莫尔斯电码
[C]调频话方式传输莫尔斯电码可靠性差
[D]调频话方式传输莫尔斯电码时速度受限制
[J]LK0782
[P]2.5.1
[I]MC1-0447
[Q]无论是 FM 还是 SSB 调制，向发射机的话筒输入端施加 10 倍于规定输入电压的音频信号，
最可能的结果是：
[T]A
[A]信号失真。大量的谐波和互调产物还可能促使发射带宽增加，通信质量下降
[B]通信距离有效延长了，信号听起来也更加饱满
[C]通信距离有效延长了，只是信号听上去失真了
[D]发射功率超过额定值，发射机的末级射频功率器件会因此烧毁
[J]LX
[P]2.6.3
[I]MC3-0512
[T]ABC
[A]该方式为业余无线电通信广为采用
[B]具备通过中继台转发进行通信的能力
[C]调制方式为 C4FM
[D]使用时分多址技术增加带宽的利用率
[Q]Yaesu System Fusion 简称 YSF，是数字语音和数据传输相互融合的一种通信方式，特点是：
[J]LX
[P]2.6.3
[I]MC4-0513
[Q]Icom D-STAR System 提供了一种数据通信方式，特点是：
[T]ABCD
[A]是业余无线电通信广为采用的一种数字语音和数据传输方式
[B]可以通过中继台扩展 D-STAR 用户的通信范围
[C]该方式允许用户通过互联网和 D-STAR 热点与其他用户通信
[D]D-STAR 支持全球卫星定位和位置报告功能
[J]LX
[P]2.6.3
[I]MC3-0514
[Q]FreeDV 是一种数字语音方式。其特点是：
[T]ABC
[A]为爱好者提供一种传输带宽较窄，完全适合 HF 的数字语音方式
[B]为爱好者提供探索数字通信原理和语音处理技术的可能性
[C]在遵循开源许可协议的前提下可用来研发自己的业余无线电装备
[D]使用 FM 手持或车载电台进行 FreeDV 通信时音色尤为优美
[J]LX
[P]2.6.4
[I]MC4-0515
[Q]数字业余电视（DATV）是将数字音视频压缩编码实验用于实时图像通信的一种方式。通
过卫星转发器进行 DATV 联络时，爱好者们普遍选用 DVB-S2 协议，调制方式可以是：
[T]ABCD
[A]QPSK
[B]8PSK
[C]16APSK
[D]32APSK
[J]LX
[P]2.6.4
[I]MC1-0516
[Q]使用 DRM 协议进行数字慢扫描电视（DSSTV）通信时，爱好者总是倾向于通过单边带而
非调频话方式来传输在音频范围内生成的 DSSTV 基带。主要原因是：
[T]A
[A]单边带方式完整保留 DSSTV 的基带特性，利于衰落信道中的差错控制
[B]使用调频话传输 DSSTV 增添门限效应，因此也增加了信号的发射带宽
[C]使用调频话传输 DSSTV 虽然可以改善画质，但是无法提高伴音的音质
[D]使用调频话传输 DSSTV 虽然可以改善伴音的音质，但是无法提高画质
[J]LX
[P]3.1.1
[I]MC1-0565
[Q]什么是收发信机？
[T]A
[A]一种组合了接收机和发射机的无线电通信设备
[B]一种将收到的信号再行转发的设备
[C]一种将收到的信息解码，纠错并转发的设备
[D]一种将数字话音转换为模拟话音并转发的设备
[J]LK0416
[P]3.1.1
[I]MC2-0566
[Q]一个可以工作的无线电接收系统至少包含哪些部件？
[T]AB
[A]接收天线
[B]解调器
[C]电位器
[D]电源
[J]LK0417
[P]3.1.1
[I]MC3-0567
[Q]一个可以工作的无线电发射系统至少包含哪些部件？
[T]ABC
[A]射频振荡器
[B]调制器
[C]发射天线
[D]防雷器
[J]LX
[P]3.1.1
[I]MC1-0568
[T]A
[A]减小发信时电源线上的压降
[B]分流机箱外表面的射频电流
[C]防止收发信机意外滑落摔坏
[D]厂商销售电源线的一种策略
[Q]为什么业余无线电收发信机所用的直流电源线要尽量短，尽量粗？
[J]LK0279
[P]3.1.1
[I]MC1-0569
[Q]单工操作（simplex operation）是指：在一条电信通路的两个方向上交替进行传输的一种
工作方式。下列通信采用单工操作方式：
[T]A
[A]两台由 PTT 键转换收发状态的业余对讲机之间的通信
[B]两台有线电话座机之间的通信
[C]两台公众移动电话终端（手机）之间的通信
[D]一台业余中继台与一台由 PTT 键转换收发状态的业余对讲机之间的通信
[J]LK0280
[P]3.1.1
[I]MC1-0570
[Q]双工操作（duplex operation）是指：一条电信通路的两个方向能同时进行传输的工作方
式。下列通信采用双工操作方式：
[T]A
[A]由一台连续工作的 430MHz 接收机和一台 144MHz 发信机组成的地面业余电台与业余卫星
之间的通信
[B]两台具有 QSK 功能的业余 CW 收发信之间的通信
[C]一台业余中继台与一台由 PTT 键转换收发状态的业余对讲机之间的通信
[D]两台由 PTT 键转换收发状态的业余对讲机之间的通信
[J]LK0281
[P]3.1.1
[I]MC1-0571
[Q]半双工操作（semi-duplex operation）是指：电路的一端用单工操作，另一端用双工操作
的一种工作方式。下列通信采用半双工操作方式：
[T]A
[A]一台业余中继台与一台由 PTT 键转换收发状态的业余对讲机之间的通信
[B]两台具有 QSK 功能的业余 CW 收发信之间的通信
[C]两台由 PTT 键转换收发状态的业余对讲机之间的通信
[D]两台公众移动电话终端（手机）之间的通信
[J]LK0258
[P]3.1.1
[I]MC1-0572
[Q]收发信机中的 PTT 是指什么信号？
[T]A
[A]按键发射，有信号（一般为对地接通）时发射机由等待转为发射
[B]发信语音压缩，对音频输入电平进行检测并反馈控制，以提升语音包络幅度较小的部分
[C]收信机前置放大器，在接收微弱信号时接入（此时某些技术指标可能低于额定值）
[D]自动天线调谐，对天线电路的电压驻波比进行检测并进行自动补偿，以维持最小驻波比
[J]LK0259
[P]3.1.1
[I]MC1-0573
[Q]收发信机面板上或设置菜单中的符号 SQL 代表什么功能？
[T]A
[A]静噪控制，用来调整静噪阈值的大小
[B]发信语音压缩，对音频输入电平进行检测并反馈控制，以提升语音包络幅度较小的部分
[C]收信机前置放大器，在接收微弱信号时接入（此时某些技术指标可能低于额定值）
[D]自动天线调谐，对天线电路的电压驻波比进行检测并进行自动补偿，以维持最小驻波比
[J]LK1130
[P]3.1.1
[I]MC1-0574
[Q]收发信机设置静噪功能的目的是什么？
[T]A
[A]在没有信号的情况下关闭音频输出，避免播放刺耳的噪声
[B]滤除所收信号中的噪声，使对方的话音变得清晰
[C]滤除发信方的环境噪声，使发出的话音更为清晰
[D]自动控制收信机的增益，避免信号过强时发生阻塞或失真
[J]LX
[P]3.1.1
[I]MC1-0575
[Q]需要聆听非常微弱的 FM 信号时应如何设置收发信机的静噪？
[T]A
[A]关闭静噪或将阈值设为 0，使接收机的音频输出不受限制
[B]尽可能调高接收机的音量
[C]关闭 VOX 功能
[D]调节 VOX，使之处于最灵敏的状态
[J]LK0848
[P]3.1.1
[I]MC1-0576
[Q]用带有静噪功能的 FM 收发信机接收 FM 话音，我们有时会在发射方松开 PTT 的时候听到
一种比较短促的“嘶”或“喀拉”的噪声拖尾。这是因为：
[T]A
[A]此类电路根据接收机鉴频输出的高音频噪声的大小来判断信号消失与否，并据此控制音
频输出。这种检测需要一定的时间才能完成，这导致短暂泄漏刺耳的噪声
[B]该噪声是发射台话筒的 PTT 键接点跳动所致，发射到接收端时还可能带有“叮”的声音
[C]该噪声是发射台的一种有目的所为，例如是用作结束发射的标志，有时是“嘟”的声音
[D]这是由接收机的自动增益电路的时间常数造成
[J]LX
[P]3.1.1
[I]MC1-0577
[Q]收发信机面板上或设置菜单中的符号 VOL 代表什么功能？
[T]A
[A]音量控制，用来调整接收机放出的声音大小
[B]发信语音压缩，对音频输入电平进行检测并反馈控制，以提升语音包络幅度较小的部分
[C]收信机前置放大器，在接收微弱信号时接入（此时某些技术指标可能低于额定值）
[D]自动天线调谐，对天线电路的电压驻波比进行检测并进行自动补偿，以维持最小驻波比
[J]LK0255
[P]3.1.1
[I]MC1-0578
[Q]收发信机面板上或设置菜单中的符号 VOX 代表什么功能？
[T]A
[A]发信机声控，接入后将根据对话筒有无语音输入的判别自动控制收发转换
[B]自动天线调谐，对天线电路的电压驻波比进行检测并进行自动补偿，以维持最小驻波比
[C]发信自动电平控制，对射频输出电平进行检测并反馈控制，以维持其在适当限度之内
[D]发信语音压缩，对音频输入电平进行检测并反馈控制，以提升语音包络幅度较小的部分
[J]LX
[P]3.1.1
[I]MC1-0579
[Q]既然收发信机已经具备 PTT 功能，那为什么有些机型还要提供 VOX？
[T]A
[A]双手忙于其他工作时，VOX 的“免提”特点有助于通联
[B]VOX 用于连接蓝牙耳机，提供操作的便捷性
[C]VOX 对话音提供更多加工处理，可有效降低发射带宽
[D]VOX 对话音提供更多加工处理，可使声音更易于辩识
[J]LK0262
[P]3.1.1
[I]MC1-0580
[T]A
[Q]某些对讲机具有发送 CTCSS 码的功能。缩写 CTCSS 指的是：
[A]亚音调静噪，即从 67-250.3Hz 的 38 个亚音调频率中选取一个作为选通信号，代表 38 种
状态之一，接收机没有收到特定的选通信号时自动关闭音频输出
[B]双音多频编码，由 8 个音调频率中的两个频率组合成的控制信号，代表 16 种状态之一，
用于遥控和传输数字等简单字符
[C]数字设备识别码，即在松开 PTT 按键时自动发送一串代表设备代号的二进制数据
[D]自动静噪，即在接收机没有收到信号时自动关闭音频输出
[J]LK0261
[P]3.1.1
[I]MC1-0581
[Q]某些对讲机具有发送 DTMF 码的功能。缩写 DTMF 指的是：
[T]A
[A]双音多频编码，由 8 个音调频率中的两个频率组合成的控制信号，代表 16 种状态之一，
用于遥控和传输数字等简单字符
[B]亚音调静噪，即从 67-250.3Hz 的 38 个亚音调频率中选取一个作为选通信号，代表 38 种
状态之一，接收机没有收到特定的选通信号时自动关闭音频输出
[C]数字设备识别码，即在松开 PTT 按键时自动发送一串代表设备代号的二进制数据
[D]自动静噪，即在接收机没有收到信号时自动关闭音频输出
[J]LK1099
[P]3.1.1
[I]MC2-0582
[Q]亚音和数字亚音静噪技术都是在调频发射机所发射的语音信号上附加一个人耳不易察觉
的低频信号并用来选通接收机的静噪。它们所对应的收发信机设置菜单项有：
[T]AB
[A]CTCSS
[B]DCS
[C]DTMF
[D]SQL
[J]LK0260
[P]3.1.1
[I]MC1-0583
[Q]有些调频接收机的参数设置菜单有 NFM 和 WFM 两种选择。它们的含义是：
[T]A
[A]NFM 为窄带调频方式，适用于信道带宽 25kHz/12.5kHz 的通信信号；WFM 为宽带调频方
式，适用于接收信道带宽 180kHz 左右的广播信号
[B]NFM 代表数字化语音方式，WFM 代表模拟语音方式
[C]NFM 为调频通信本地方式（较低灵敏度），WFM 为调频通信远程方式（最高灵敏度）
[D]NFM 为单频率守候方式，WFM 为双频率守候方式
[J]LK1237
[P]3.1.1
[I]MC1-0584
[Q]在一些 VHF/UHF 业余无线电调频手持对讲机或车载电台的设置菜单中有“全频偏”和“半
频偏”的选项。其意义是：
[T]A
[A]代表与 25kHz 或者 12.5kHz 标称发射带宽相对应的 5kHz 或 2.5kHz 调制频偏
[B]同一频段内，全频偏方式下发射机的频率漂移显然是比半频偏的大一倍
[C]全频偏方式适用于收发异频的中继台通信；半频偏方式适用于同频直接联络
[D]全频偏方式压缩 5kHz 范围内的话音；半频偏方式只压缩低于 2.5kHz 的声音
[J]LK1182
[P]3.1.1
[I]MC3-0585
[Q]如果对方报告你的调频电台发射的信号听起来失真严重，可辨度差，原因可能包括：
[T]ABC
[A]电台的电源电压不足，可以检查供电电压或更换电池模块再试
[B]电台所处的位置多径衰落严重，可以挪动几步或变更频率再试
[C]电台的发射频率不准。如确认这种情况，需修好设备之后再试
[D]电台天线承载射频功率的能力不足，需更换高级天线之后再试
[J]LK1131
[P]3.1.1
[I]MC1-0586
[Q]如需快速切换至你常用的某个频率，应当如何设置你的电台？
[T]A
[A]将该频率作为一个频道存储到电台中
[B]打开哑音静噪功能
[C]关闭哑音静噪功能
[D]使用快速扫描功能来切换到那个频率
[J]LK1128
[P]3.1.1
[I]MC1-0587
[Q]车载电台的直流电源负极应当接在哪里？
[T]A
[A]接到电池的负极或发动机的接地带上
[B]接在天线座上
[C]可以连在汽车的任意金属部件上
[D]连在固定住电台的挂置架上
[J]LK1127
[P]3.1.1
[I]MC1-0588
[T]A
[A]发电机
[Q]有时，装在汽车上的移动电台可能放出随引擎转速而变的尖利啸声，其来源于：
[B]火花塞
[C]电动油泵
[D]ABS 控制器
[J]LK1179
[P]3.1.1
[I]MC1-0589
[Q]如果别的业余电台报告说你的手持电台发射的 FM 信号的频偏过大，你应当怎么做？
[T]A
[A]尝试切换至 NFM 档位进行通联。如已使用 NFM，则试着讲话时离话筒远一点儿
[B]更换一块新电池再试
[C]调至发射功率更大的档位
[D]使用更大的声音对着话筒讲话以触发系统中隐藏的但是非常好用的语音限幅功能
[J]LK1101
[P]3.1.1
[I]MC1-0590
[Q]如果其他电台报告说你的发射干扰了相邻频率的通信。你应当做的是：
[T]A
[A]检查发射机的频率指示是否准确、发射机的杂散发射指标是否合格
[B]换用另一种调制模式试试看
[C]将这种情况通知你的设备制造商
[D]立即增加发射功率
[J]LK1102
[P]3.1.1
[I]MC1-0591
[Q]如果其他电台报告说你在 2 米波段的信号本来很强，但是突然就变弱甚至难以辨别了，
你应当怎么做？
[T]A
[A]稍稍移动一下自己的位置。电波传播的多径效应会时而引起信号衰落或解调失真
[B]打开发射机的亚音静噪功能
[C]请对方电台检查一下静噪设置
[D]将你电台中的锂电池换成镍氢的
[J]LK1122
[P]3.1.3
[I]MC1-0598
音抄收？
[T]A
[A]耳机
[B]低通滤波器
[C]视频显示器
[Q]如果进行 SSB 或 CW 通联时周边环境嘈杂，哪种设备可以替代电台上的扬声器，改善话
[D]吊杆胖话筒
[J]LK0249
[P]3.1.3
[I]MC1-0599
[Q]全功能小型收发信机的面板上常有缩写为“NB”和“SQL”的功能，它们有什么不同？
[T]A
[A]NB 为“抑噪”，切除高于平均信号的大幅度突发脉冲噪声；SQL 为“静噪”，信噪比达不
到一定水平时自动关闭音频输出
[B]NB 和 SQL 都是指“抑噪”，收不到有用信号时自动关断背景噪声
[C]NB 和 SQL 都是指“静噪”，切除高于平均信号的大幅度突发脉冲噪声
[D]NB 和 SQL 都是指“静噪”，收不到带有预期的特定控制信号时自动关断音频输出
[J]LK1132
[P]3.1.3
[I]MC1-0600
[Q]某些车辆的火花塞辐射脉冲干扰。这可能导致收信机的 AGC 过早起控，使正在接收的 SSB
或 CW 信号受到压制，进而影响听抄。遇到这种情况，你应当如何设置你的电台？
[T]A
[A]打开电台的抑噪（NB）功能
[B]降低静噪（SQL）阀值
[C]将频率稍稍调偏一点儿
[D]反复调节电台的 RIT 旋钮
[J]LK0369
[P]3.1.3
[I]MC1-0601
[Q]全功能小型收发信机面板上的“MODE”代表什么功能：
[T]A
[A]用来切换工作方式，比如 FM、LSB、USB 和 CW 等
[B]用来切换静噪方式，比如 CTCSS 和 DCS 等
[C]用来切换接收机的工作方式，比如射频直采和低中频超外差等
[D]用来切换监听方式，比如单耳音频、双耳音频和 CW 立体声等
[J]LK0253
[P]3.1.3
[I]MC1-0602
[Q]收发信机面板上的符号 ATT 代表什么功能？
[T]A
[A]收信机输入衰减器，在接收大信号时接入，使信号不致过大而使前级电路过载
[B]自动天线调谐，对天线电路的电压驻波比进行检测并进行自动补偿，以维持最小驻波比
[C]发信自动电平控制，对射频输出电平进行检测并反馈控制，以维持其在适当限度之内
[D]发信自动音量控制，对音频输入电平进行检测并反馈控制，以维持其在适当限度之内
[J]LK0254
[P]3.1.3
[I]MC1-0603
[Q]收发信机面板上的符号 AGC 代表什么功能？
[T]A
[A]收信机自动增益控制，对中频级信号电平进行检测并反馈控制，防止电路过载
[B]收信自动音量控制，对音频输出电平进行检测并反馈控制，以维持其在适当限度之内
[C]自动天线调谐，对天线电路的电压驻波比进行检测并进行自动补偿，以维持最小驻波比
[D]发信自动电平控制，对射频输出电平进行检测并反馈控制，以维持其在适当限度之内
[J]LK0853
[P]3.1.3
[I]MC1-0604
[Q]既然全功能收信机具有 AGC 功能，那为什么好多机型还要装设衰减（ATT）开关？
[T]A
[A]特强带外信号可以阻塞接收机的前级电路，致使器件非线性工作，产生失真和互调。此
时需在接收机的前端电路之前加入衰减器，并用开关控制其切入与否
[B]通常，增益控制旋钮的控制范围不够宽，加入 ATT 开关可以拓展增益控制范围
[C]如果遭遇特强带内干扰，那么打开 ATT 就可防止过大的音量损坏扬声器或耳机了
[D]这可以防止本台发射机的强信号损坏本台的接收机电路
[J]LK1180
[P]3.1.3
[I]MC2-0605
[Q]关于接收机的“过载”现象，以下描述正确的是：
[T]AB
[A]输入信号过于强大以至机内电路饱和阻塞，严重时会损坏接收机前端电路的元器件
[B]启用接收机的 ATT 功能可消除或缓解过载
[C]接收机消耗的电流过大，致使电源出现过载现象。情况严重时供电装置会烧毁
[D]减小接收机的喇叭音量，可缓解过载现象
[J]LK0268
[P]3.1.3
[I]MC1-0606
[Q]应关闭接收机 AGC 功能的情况是：
[T]A
[A]有用微弱信号和强干扰同时出现时
[B]接收微弱信号时
[C]接收特强信号时
[D]有用强信号中夹杂着微弱干扰
[J]LK0269
[P]3.1.3
[I]MC1-0607
[Q]应选择较短的 AGC 时间常数的情况是：
[T]A
[A]接收 FM/FSK/PSK 等包络幅度恒定的信号
[B]接收 SSB 和 AM 等正常信号的包络幅度不断变化的信号
[C]将接收机应用于“比幅度法规”测向时
[D]有用微弱信号和强干扰同时出现时
[J]LK0270
[P]3.1.3
[I]MC1-0608
[Q]应选择较长的 AGC 时间常数的情况是：
[T]A
[A]接收 SSB 和 AM 等正常信号的包络幅度不断变化的信号
[B]接收 FM/FSK/PSK 等包络幅度恒定的信号遇到变化很快的传播衰落时
[C]将接收机应用于“比幅度法规”测向时
[D]有用微弱信号和强干扰同时出现时
[J]LK0256
[P]3.1.3
[I]MC1-0609
[Q]多数小型全功能收发信机的面板上都可以看到符号 PRE，其代表什么功能？
[T]A
[A]收信机前置放大器，在接收微弱信号时接入（此时某些技术指标可能低于额定值）
[B]自动天线调谐，对天线电路的电压驻波比进行检测并进行自动补偿，以维持最小驻波比
[C]发信自动电平控制，对射频输出电平进行检测并反馈控制，以维持其在适当限度之内
[D]发信语音压缩，对音频输入电平进行检测并反馈控制，以提升语音包络幅度较小的部分
[J]LK0251
[P]3.1.3
[I]MC1-0610
[Q]收发信机面板上的符号 ALC 代表什么功能？
[T]A
[A]发信自动电平控制，对射频输出电平进行检测并反馈控制，以维持其在适当限度之内
[B]发信自动音量控制，对音频输入电平进行检测并反馈控制，以维持其在适当限度之内
[C]自动天线调谐，对天线电路的电压驻波比进行检测并进行自动补偿，以维持最小驻波比
[D]自动频率控制，对发射频率的漂移进行检测并反馈控制，以维持准确的工作频率
[J]LK1029
[P]3.1.3
[I]MC1-0611
[Q]在单边带发信机中，发信自动电平控制（ALC）的主要作用是：
[T]A
[A]防止过驱动导致调制失真或引发电路故障
[B]改善发信机的频率稳定度
[C]自动实现天线电路的阻抗匹配
[D]防止话筒过于灵敏带来背景噪声
[J]LK1030
[P]3.1.3
[I]MC1-0612
[Q]业余电台进行单边带话音通信时，如果对方反映虽然己方的讲话基本可辨，但是在话音
的间隙中夹杂嘈杂的背景噪声。这时应当：
[T]A
[A]调低发射机的话筒增益。如果发射机带有语音压缩处理功能，则应尝试调低控制深度
[B]调低发射机的射频输出功率
[C]调整发射机的天线匹配电路
[D]调整发射机的 ALC 控制深度
[J]LK1129
[P]3.1.3
[I]MC1-0613
[T]A
[A]发出的信号失真
[B]发射机的功率提升
[C]发射机的频率漂移变大
[D]天线的驻波比增加
[Q]即使打开了发射机的 ALC，将话筒的增益调得过高仍可能导致：
[J]LX
[P]3.1.3
[I]MC1-0614
[Q]为什么使用单边带收发信机发送 AFSK 信号时需要关闭 ALC？
[T]A
[A]ALC 增加 AFSK 信号的失真，抬升误码率
[B]ALC 使发射功率失控，导致发射机故障
[C]ALC 使信号的极性反转，致使无法解码
[D]ALC 影响 AFSK 信号的频响，使音色变差
[J]LK0250
[P]3.1.3
[I]MC1-0615
[Q]单边带发信机的语音压缩功能有什么作用？
[T]A
[A]压低较强语音信号的幅度、提升较弱信号的幅度，改善较弱的语音在接收端的信噪比
[B]压低较弱语音信号的幅度、提升较强信号的幅度，增加语音的动态范围和抑扬顿挫感
[C]压低语音信号的低频分量，提升高频分量，增加信号的带宽，使高音更加细腻
[D]压缩信号所占用的频谱宽度，提高无线电频谱的利用率
[J]LK0257
[P]3.1.3
[I]MC1-0616
[Q]收发信机面板上的符号 PROC 代表什么功能？
[T]A
[A]发信语音压缩，对音频输入电平进行检测并反馈控制，以使包络幅度较小语音获得提升
[B]收信机前置放大器，在接收微弱信号时接入（此时某些技术指标可能低于额定值）
[C]自动天线调谐，对天线电路的电压驻波比进行检测并进行自动补偿，以维持最小驻波比
[D]发信自动电平控制，对射频输出电平进行检测并反馈控制，以维持其在适当限度之内
[J]LX
[P]3.1.3
[I]MC1-0617
[Q]发信时，若话音压缩调整不当可能带来什么问题?
[T]A
[A]可能产生很多互调成分，影响对方收信时的辨识度
[B]可能使话音严重失真，但是不影响对方电台的收信
[C]可能发射很大的交流声
[D]可能使话筒过载损坏
[J]LX
[P]3.1.3
[I]MC1-0618
[Q]为什么用单边带收发信机发送 AFSK 信号时应关闭语音压缩功能？
[T]A
[A]语音压缩可能导致信号的包络畸变，破坏基带特征，抬升误码率
[B]经语音压缩处理的信号，其相位变化已不存在，本质上无法解码
[C]经语音压缩处理的信号，其幅度变化已不存在，本质上无法解码
[D]语音压缩提升信号的峰均比，易导致发射机功率放大器过热损坏
[J]LK0233
[P]3.1.3
[I]MC1-0619
[Q]业余电台以发射的方法测量发射功率和天线驻波比时必须留意并做到的是：
[T]A
[A]先将频率设置到无人使用的空闲频率、偏离常用的热点频率
[B]先将天线的发射方向指向正北
[C]先将收发信机的语音压缩功能打开
[D]话筒离嘴距离在 2 公分以上，电键按键时间不短于 5 秒钟
[J]LK0234
[P]3.1.3
[I]MC1-0620
[Q]单边带业余电台测试检查天线驻波比需要发射平稳的连续信号。文明的作法是：
[T]A
[A]将电台设为 CW 方式并按下电键。或者，将电台设为 AM 或 FM 方式并按下 PTT 键（不对
话筒说话）以产生连续载波。测试结束后设回 SSB 方式
[B]将电台设为 SSB 方式，用平稳的气流对话筒吹口哨
[C]将电台设为 SSB 方式，深呼吸后用平稳的气流对话筒发长音“啊”
[D]将电台设为 SSB 方式，深呼吸后用平稳的气流对话筒发长音“嘻”
[J]LK0252
[P]3.1.3
[I]MC1-0621
[Q]收发信机面板上的符号 AT 或者 TUNE 代表什么功能？
[T]A
[A]自动天线调谐，对天线电路的电压驻波比进行检测并进行自动补偿，以维持最小驻波比
[B]发信自动音量控制，对音频输入电平进行检测并反馈控制，以维持其在适当限度之内
[C]发信自动电平控制，对射频输出电平进行检测并反馈控制，以维持其在适当限度之内
[D]自动频率控制，对发射频率的漂移进行检测并反馈控制，以维持准确的工作频率
[J]LK0271
[P]3.1.3
[I]MC1-0622
[Q]使用射频/中频增益和音频增益分开控制的通信接收机进行收听时，可以这样设置：
[T]A
[A]信号特弱时尽量把射频/中频增益开到最大，信号特强时尽量把音频增益开到最大，然后
从低到高调整另一个增益以得到适当的音量
[B]信号特弱时尽量把音频增益开到最大，信号特强时尽量把射频/中频增益开到最大，然后
从低到高调整另一个增益以得到适当的音量
[C]任何情况下都应将射频/中频增益放在中间位置，然后从低到高调整音频增益以得到适当
的音量
[D]任何情况下都应将音频增益放在中间位置，然后从低到高调整射频/中频增益以得到适当
的音量
[J]LX
[P]3.1.3
[I]MC1-0623
[Q]HF 通信与 VHF 或 UHF 通信相比，最大的不同是什么？
[T]A
[A]HF 通信依靠电离层的反射
[B]HF 传播更为稳定，衰落小
[C]HF 天线体积小
[D]HF 更适合远距离宽带通信
[J]LK1126
[P]3.1.3
[I]MC1-0624
[Q]下面哪种方法可以减小话筒或耳机用音频电缆可能感生的射频电流？
[T]A
[A]在电缆外面穿套铁氧体磁环
[B]在电缆芯线中串联低通滤波器
[C]在电缆前端添置话筒放大器
[D]在电缆芯线中串联带通滤波器
[J]LK0420
[P]3.3.1
[I]MC1-0649
[Q]发射天线的作用是：
[T]A
[A]把发射机输出的射频信号转化为无线电波
[B]利用天线的增益放大发射机的输出功率
[C]将发射机输出的射频信号转化为音频信号
[D]将发射机输出的射频信号转化为红外线
[J]LK0421
[P]3.3.1
[I]MC1-0650
[Q]接收天线的作用是：
[T]A
[A]把空间的无线电波转化为接收机中的射频电信号
[B]利用天线的增益放大空间的无线电波并将之传向接收机
[C]将空间的无线电波转化为接收机中的音频信号
[D]将空间的无线电波转化为红外线
[J]LK0926
[P]3.3.1
[I]MC2-0651
[Q]关于天线的增益，以下说法正确的是：
[T]AB
[A]待测天线最大辐射方向上的辐射功率密度与基准天线对应值的比值
[B]与参考天线相比，被测天线在某个方向上使信号增强的程度
[C]天线辐射的电波功率与输入到天线的射频功率之比
[D]天线发热耗散的功率与输入到天线的射频功率之比
[J]LK0929
[P]3.3.1
[I]MC1-0652
[Q]以 dBi 为单位的天线增益是指：
[T]A
[A]待测天线最大辐射方向上的辐射功率密度与理想点源天线对应值之比的 dB 值
[B]待测天线最大辐射方向上的辐射功率密度与半波长偶极天线对应值之比的 dB 值
[C]待测天线最大辐射方向上的辐射功率密度与 1/4 波长地网天线对应值之比的 dB 值
[D]待测天线最大辐射方向及其（180°）反方向的辐射功率密度测量值之比的 dB 值
[J]LK0976
[P]3.3.1
[I]MC1-0653
[Q]什么是“理想点源天线”？对业余无线电又有什么意义？
[T]A
[A]存在于理论中的一种小到一个点，可将发射机输出的全部射频能量都转化为各向同性且
均匀辐射的电磁波的假想天线；用作比较实际天线辐射性能的一种全向基准天线
[B]一种用于专业通信的增益极高的专用天线，在业余无线电中没有应用价值
[C]仅用于无线电测试的一种标准接收天线，发射效果不佳，对业余无线电无用
[D]一种带宽近乎无限的高级天线的专利名称，业余无线电业务不需要宽带天线
[J]LK0930
[P]3.3.1
[I]MC1-0654
[Q]以 dBd 为单位的天线增益是指：
[T]A
[A]待测天线最大辐射方向上的辐射功率密度与半波长偶极天线对应值之比的 dB 值
[B]待测天线最大辐射方向上的辐射功率密度与理想点源天线对应值之比的 dB 值
[C]待测天线最大辐射方向上的辐射功率密度与 1/4 波长垂直天线对应值之比的 dB 值
[D]待测天线最大辐射方向及其（180°）反方向的辐射功率密度测量值之比的 dB 值
[J]LK1112
[P]3.3.1
[I]MC1-0655
[Q]半波振子是能够辐射电波的一种实用天线。为了获得最低输入阻抗，人们通常从中点为
这种振子馈电。这就构成了具有两个 1/4 波长不同电极性区域的谐振偶极天线，亦称半波长
偶极天线。这种天线的增益规定为 0dBd。那么相比理想点源天线，其增益为：
[T]A
[A]2.15dBi
[B]6dBi
[C]3dBi
[D]1.64dBi
[J]LK0931
[P]3.3.1
[I]MC1-0656
[Q]某商品天线说明书给出的天线增益指标以 dB 为单位。其意义为：
[T]A
[A]该指标未指明计算方法和所用基准，缺乏参考价值
[B]待测天线最大辐射方向上的辐射功率密度与理想点源天线对应值之比的 dB 值
[C]待测天线最大辐射方向上的辐射功率密度与 1/4 波长垂直天线对应值之比的 dB 值
[D]待测天线最大辐射方向及其（180°）反方向的辐射功率密度测量值之比的 dB 值
[J]LK0918
[P]3.3.1
[I]MC1-0657
[Q]我们之所以称垂直接地天线为“全向天线”，是因为：
[T]A
[A]这种天线在水平方向上没有指向性
[B]这种天线在垂直方向上没有指向性
[C]这种天线的 E 面和 H 面方向图均为正圆
[D]这种天线辐射各向同性的球面波
[J]LK0904
[P]3.3.1
[I]MC1-0658
[Q]如需垂直接地天线在大体为零仰角的水平发射方向上具有主辐射瓣并可以与同轴电缆直
接耦合，则振子长度应选为：
[T]A
[A]1/4 波长
[B]1/2 波长
[C]1/8 波长
[D]3/2 波长
[J]LK0919
[P]3.3.1
[I]MC2-0659
[Q]关于振子长度为 1/4 波长的垂直接地天线的最大辐射方向，以下描述正确的是：
[T]AB
[A]在水平方向上是全向的
[B]在垂直方向上有指向性，且辐射仰角稍大于 0°
[C]其 E 面方向图为“8”字形
[D]其 H 面方向图为“8”字形
[J]LK1215
[P]3.3.1
[I]MC2-0660
[Q]关于大多数手持电台随附的“橡胶天线”，以下说法正确的是：
[T]AB
[A]就电台的一般持握方式而言，电波的垂直极化分量要强一些
[B]相对于全尺寸天线，“橡胶天线”的发射与接收增益都低一些
[C]如果橡胶护套内的天线是螺旋加感的，则电波是旋转极化的
[D]如果橡胶护套某处开裂，则振子会迅速解体，天线随即报废
[J]LX
[P]3.3.1
[I]MC1-0661
[T]A
[A]车体的屏蔽作用影响信号强度
[B]大量电波反射回天线，抬升 SWR
[C]影响电台散热
[D]行车噪声影响通话质量
[Q]在车内使用手持电台和俗称“橡胶天线”的柔性天线进行通信可能遇到什么问题？
[J]LX
[P]3.3.1
[I]MC1-0662
[Q]如果架设天线时发现场地附近有电线等市电供电装置，你该怎么办？
[T]A
[A]应确保在风雨中意外掉落的天线部件不落入供电装置的安全距离内。例如，35 千伏及以
下电压时至少 1 米
[B]应确保供电装置带来的电源噪声不会影响电台接收弱信号的能力。通常，这个距离应至
少 10 倍于工作波长
[C]必须防止通信和供电两套系统之间发生打火拉弧事故。经验上讲，按照每千伏 1 毫米算
出的间距是足够的
[D]应确保天线转动到平行于供电系统的电线时，电线不会成为反射单元，即，应至少保持
1/4 波长以上距离
[J]LK0925
[P]3.3.1
[I]MC1-0663
[Q]垂直接地天线（GP）由电气长度为 1/4 波长的垂直振子加上一个“镜像地平面”构成，
因十分简洁而被大量应用于手持和车载业余通信。但是，这种天线的工作有效性往往不如理
论预计的那么完美，特别是在波长较长的波段。造成这种情况的原因及改善方法是：
[T]A
[A]缺乏有效接地镜像；GP 天线必须有足够大的导电平面以形成振子镜像，否则谐振频率和
阻抗都与理论值有出入。为此，应尽量用大面积金属导体与天线/馈线的接地端相连
[B]1/4 波长垂直振子显然是太短了。改成 1/2 波长即可解决问题
[C]1/4 波长垂直振子显然是太短了。在振子当中串联加感线圈即可解决问题
[D]天线与电缆直接相连，匹配不佳。在天线和电缆之间加接“巴伦”即可解决问题
[J]LX
[P]3.3.1
[I]MC1-0664
[Q]关于天线的加载，以下描述正确的是
[T]A
[A]为天线振子串联电感线圈，延长振子的电气长度
[B]为车载天线增添弹簧减震器
[C]为柔性不足的天线基座增加螺旋式延长器
[D]为八木天线的拉纤加接弹性张力器
[J]LK0944
[P]3.3.1
[I]MC1-0665
[Q]谐振的垂直接地天线的振子长度最短也要 1/4 波长。如果架设天线时因条件受限而不得
不将振子缩短，那么在振子之中串入电感可以补偿失去的感抗，使天线谐振在所需频率上。
为了提高发射效率，应在振子的什么位置串入电感需根据架设条件择优确定。下图给出三种
加感方案。假设振子（灰色部分）均等长，则 A、B、C 三种方案按发射效率可排列为：
[T]A
[A]C-顶部加感，B-中部加感，A-底部加感
[B]A-底部加感，B-中部加感，C-顶部加感
[C]A-底部加感，C-顶部加感，B-中部加感
[D]B-中部加感，A-底部加感，C-顶部加感
[F]LK0944.jpg
[J]LK0206
[P]3.3.1
[I]MC1-0666
[Q]甲天线增益 6.15dBi，乙天线增益 1dBd。若两副天线按同样条件架设并用同样功率来驱动，
则在它们最大发射方向的同一远方地点接收时，两天线给出的信号功率关系为：
[T]A
[A]甲天线的信号功率为乙天线的两倍
[B]甲天线的信号功率为乙天线的 1/2
[C]甲天线的信号功率为乙天线的 5.15 倍
[D]甲天线的信号功率为乙天线的 6.15 倍
[J]LK0207
[P]3.3.1
[I]MC1-0667
[Q]甲天线增益 0dBd，乙天线增益 2dBi。若两副天线按同样条件架设用用同样功率来驱动，
则在它们最大发射方向的同一远方地点接收时，两天线给出的信号功率关系为：
[T]A
[A]甲天线的效果与半波长偶极天线相当，乙天线比甲天线略差
[B]甲天线效果为零，不能工作，乙天线效果比甲天线好 2 倍
[C]甲天线的效果与半波长偶极天线相当，乙天线发射的信号强度比甲天线好 2dB
[D]甲、乙天线的效果实际相同
[J]LK0932
[P]3.3.1
[I]MC1-0668
[Q]有两款 VHF 垂直全向天线作发射之用。甲天线增益为 4.5dBd，而乙天线的是 5.85dBi。它
们在远处某接收天线中产生的信号功率有什么不同？
[T]A
[A]来自甲天线的信号比乙天线的强 0.8dB
[B]来自乙天线的信号比甲天线的强 1.35dB
[C]来自甲天线的信号比乙天线的强 1.35dB
[D]来自乙天线的信号比甲天线的强 3.5dB
[J]LK0933
[P]3.3.1
[I]MC1-0669
[Q]有两款 VHF 垂直全向天线作发射之用。甲天线增益为 2.9dBd，而乙天线的是 5.85dBi。它
们在远处某接收天线中产生的信号功率有什么不同？
[T]A
[A]来自乙天线的信号比甲天线的强 0.8dB
[B]来自乙天线的信号比甲天线的强 2.95dB
[C]来自甲天线的信号比乙天线的强 2.95dB
[D]来自乙天线的信号比甲天线的强 7.1dB
[J]LK1185
[P]3.3.2
[I]MC3-0670
[Q]业余无线电爱好者讨论天线系统时常会提及术语 “驻波比（SWR）”。其含义为：
[T]ABC
[A]连接到传输线终端的负载阻抗与传输线自身的特性阻抗相匹配的程度
[B]负载与传输线完美匹配时，传输线之中没有驻波，因此驻波比为 1:1
[C]如果负载与传输线不匹配，传向负载的部分能量会沿传输线返回始端
[D]如果传输线中出现驻波，则调整传输线始端的信源阻抗可使驻波归零
[J]LK1186
[P]3.3.2
[I]MC1-0671
[Q]通联时，如果收发信机的 SWR 表显示读数 4:1，则意味着：
[T]A
[A]从发射机的输出端口来看，天线系统的整体匹配情况不佳
[B]从发射机的输出端口来看，天线系统的整体阻抗为 200 欧或 12.5 欧
[C]天线系统的辐射效率仅为 25%
[D]天线系统的整体增益仅为 4dB
[J]LK1187
[P]3.3.2
[I]MC2-0672
[Q]小强用长度不短于 1/4 波长的 50 欧馈线连接收发信机和天线。发信时，他发现 SWR 表
的指示为 3:1。该值意味着：
[T]AB
[A]馈线中任意位置上的最大峰值电压与最小峰值电压之比为 3:1
[B]馈线中任意位置上的最大峰值电流与最小峰值电流之比为 3:1
[C]馈线中的驻波致使平均射频电压高于常值，这降低了导体损耗
[D]馈线中的驻波致使平均射频电流高于常值，这降低了介质损耗
[J]LX
[P]3.3.2
[I]MC1-0673
[Q]多数发射机都在 SWR 超过一定值时降低输出功率。这是为了：
[T]A
[A]保护发射机中的功率半导体器件
[B]防止烧断供电线路中的保险丝
[C]防止传输线上的驻波超过限值
[D]防止发射出去的无线电波带有过大的驻波
[J]LK1188
[P]3.3.2
[I]MC1-0674
[Q]用同轴电缆连接天线时，为什么驻波比趋于 1:1 为好？
[T]A
[A]降低电缆的损耗，使射频能量更有效地传输
[B]防止屏蔽层的外层辐射能量，导致射频干扰（RFI）
[C]延长天线的使用寿命
[D]延长发信机的使用寿命
[J]LK1222
[P]3.3.2
[I]MC1-0675
[Q]以下哪种情况可能导致业余发信机显示的驻波比不稳定？
[T]A
[A]发信机、馈线或天线某处接触不良
[B]发信机采用相位调制
[C]发信机过调制
[D]馈线温度过高
[J]LK1223
[P]3.3.2
[I]MC1-0676
[Q]SSB 通联时，即使天馈系统没有故障，有时候 SWR 显示也不稳定。这是因为：
[T]A
[A]SSB 话音的幅度变化本质上影响测量的稳定性。改用 CW 方式进行测量效果更好
[B]SSB 话音包含幅度与相位两种信息，并非所有天线均能同时给出稳定的响应
[C]出现这种情况是因为发信机过调制，应调整话筒增益以解决
[D]出现这种情况说明发信机出了故障，应停机检修
[J]LK0701
[P]3.3.2
[I]MC1-0677
[Q]我们都知道发射机与天线间的馈线应当与天线阻抗匹配。否则，馈线中的驻波会使沿线
各处的电压和电流周期性起伏。然而，业余电台所用的发射机与电网中的发电机同属交流电
源，我们却从未在连到电网的电线中观察到驻波现象。这是为什么？
[T]A
[A]电网供电的频率很低，导线长度与波长相比微不足道，驻波现象不明显而已
[B]业余电台所用的馈线和电网中的电线工作原理不同，所以现象不尽相同
[C]适用于供电技术和业余无线电的电学理论本质不同，所以现象自然不同
[D]电网的供电能力远超发射机所能提供的电功率，这就迫使线路各处电压趋同
[J]LK1218
[P]3.3.3
[I]MC1-0678
[Q]对于业余无线电通信，最适合的同轴电缆特性阻抗为：
[T]A
[A]50 欧姆
[B]75 欧姆
[C]93 欧姆
[D]300 欧姆
[J]LK1219
[P]3.3.3
[I]MC1-0679
[Q]传输线具有多种类型，但是为什么架设业余电台通常选用同轴电缆？
[T]A
[A]因为它易于使用，与架设环境之中其他物体间的互耦也很低
[B]因为它的损耗比其他任何种类的馈线都低
[C]因为相比其他馈线，它可以传输更大的功率
[D]因为很明显，它比其他任何馈线都便宜
[J]LK0910
[P]3.3.3
[I]MC2-0680
[T]AB
[A]特性阻抗
[B]指定频率下每百米的传输损耗
[C]芯线的截面积和最大额定电流
[D]电介质的耐压和最高允许温升
[Q]在为业余电台选购用作天线馈线的同轴电缆时应关注什么电气参数？
[J]LK1217
[P]3.3.3
[I]MC2-0681
[Q]我们都知道要为业余电台选配损耗较低的馈线。但是，馈线的损耗会导致什么问题？
[T]AB
[A]发信功率降低
[B]收信信噪比下降
[C]驻波比的测量值永远高于 1:1
[D]发出的信号失真
[J]LK1189
[P]3.3.3
[I]MC2-0682
[Q]受潮是同轴电缆失效损坏的主要原因。湿气渗透会导致：
[T]AB
[A]介质损耗变大
[B]屏蔽层或芯线氧化、锈蚀，甚至断路
[C]速度因子逐渐大于 1
[D]驻波比越来越小于 1
[J]LK1190
[P]3.3.3
[I]MC1-0683
[Q]将同轴电缆装于室外时，为什么要求电缆外皮（护套）能够耐受紫外线？
[T]A
[A]如果电缆护套被紫外线破坏，电缆就会受潮损坏
[B]紫外线会激励非线性导行模式，导致互调和谐波发射
[C]紫外线会与射频信号相互混频，导致相当复杂的宽带干扰
[D]紫外线会促使电缆升温，并因此增加电缆的功率损耗
[J]LK1191
[P]3.3.3
[I]MC1-0684
[Q]相比填充有机介质的同轴电缆，空气介质同轴电缆的劣势是什么？
[T]A
[A]空气介质同轴电缆需要特别措施来防止湿气渗透
[B]空气介质同轴电缆只能用于 30MHz 以下业余频段
[C]空气介质同轴电缆的每百米损耗太大
[D]空气介质同轴电缆不能在冰点以下工作
[J]LK1220
[P]3.3.3
[I]MC1-0685
[Q]如果通过同轴电缆的信号频率升高，则同轴电缆的
[T]A
[A]传输损耗增加
[B]反射功率升高
[C]特性阻抗变高
[D]输入驻波比变大
[J]LK1224
[P]3.3.3
[I]MC1-0686
[T]A
[A]空气介质同轴硬电缆
[B]独立屏蔽分组双绞线
[C]50 欧姆同轴软电缆
[D]75 欧姆同轴软电缆
[Q]以下给出了一些同等外径的馈线。其中哪一种在 VHF/UHF 频段损耗更低？
[J]LK1221
[P]3.3.3
[I]MC1-0687
[T]A
[A]N 型连接器
[B]M 型连接器
[C]RS-213 型连接器
[D]DB-23 型连接器
[Q]对于 400MHz 或更高频率的信号，应当优先选用的同轴电缆连接器是：
[J]LX
[P]3.3.3
[I]MC1-0688
[Q]关于 M 型同轴电缆连接器，以下说法正确的是：
[T]A
[A]这种连接器广泛应用于 HF 和 VHF 通信系统
[B]这种连接器使用了先进的螺纹式锁紧技术，防水防盗
[C]这种连接器使用了卡式锁紧技术，便于快拔快插
[D]这种连接器制造成本很高，通常用于微波通信系统
[J]LK0988
[P]3.3.4
[I]MC2-0689
[Q]关于垂直天线，以下说法正确的是：
[T]AB
[A]该天线发射垂直极化波，电场与地面垂直
[B]垂直天线是全向天线，其 H 面方向图是全向的
[C]该天线发射垂直极化波，磁场与地面垂直
[D]垂直天线是全向天线，其 E 面方向图是全向的
[J]LK0989
[P]3.3.4
[I]MC2-0690
[Q]关于水平极化偶极天线，以下描述正确的是：
[T]AB
[A]通过该天线发射的电磁波，电场平行于地面
[B]该天线水平面上的（E 面）方向图呈“8”字展开
[C]通过该天线发射的电磁波，电场垂直于地面
[D]该天线垂直面上的（H 面）方向图呈“8”字展开
[J]LK0950
[P]3.3.4
[I]MC1-0691
[Q]甲、乙业余电台相距 10 千米，均使用 1/2 波长水平偶极天线进行 UHF 通联。现其中一方
改用 1/2 波长垂直偶极天线，则改变前后的通信效果有什么不同？
[T]A
[A]通信效果变差
[B]通信效果不变
[C]通信效果变好
[D]通信效果的变化不确定
[J]LK0951
[P]3.3.4
[I]MC1-0692
[Q]甲、乙业余电台相距 10 千米，分别使用 1/2 波长水平和垂直偶极天线进行 UHF 通联。现
双方都改用 1/2 波长垂直偶极天线，则改变前后的通信效果有什么不同？
[T]A
[A]通信效果变好
[B]通信效果不变
[C]通信效果变差
[D]通信效果的变化不确定
[J]LK0952
[P]3.3.4
[I]MC1-0693
[Q]甲、乙业余电台相距 10 千米，分别使用 1/2 波长水平和垂直偶极天线进行 UHF 通联。现
双方都改用 1/2 波长水平偶极天线，则改变前后的通信效果有什么不同？
[T]A
[A]通信效果变好
[B]通信效果不变
[C]通信效果变差
[D]通信效果的变化不确定
[J]LK0953
[P]3.3.4
[I]MC1-0694
[Q]甲、乙业余电台相距 10 千米，分别使用左旋圆极化和右旋圆极化天线彼此对指进行 UHF
通联。现双方都改用左旋圆极化天线，则改变前后的通信效果有什么不同？
[T]A
[A]通信效果变好
[B]通信效果不变
[C]通信效果变差
[D]通信效果的变化不确定
[J]LK0954
[P]3.3.4
[I]MC1-0695
[Q]甲、乙业余电台相距 10 千米，分别使用左旋圆极化和右旋圆极化天线彼此对指进行 UHF
通联。现双方都改用右旋圆极化天线，则改变前后的通信效果有什么不同？
[T]A
[A]通信效果变好
[B]通信效果不变
[C]通信效果变差
[D]通信效果的变化不确定
[J]LK0955
[P]3.3.4
[I]MC1-0696
[Q]甲、乙业余电台相距 10 千米，分别使用左旋圆极化和半波长水平偶极天线彼此对指进行
UHF 通联。现乙台改用半波长垂直极化天线，则改变前后的通信效果有什么不同？
[T]A
[A]通信效果不变
[B]通信效果变差
[C]通信效果变好
[D]通信效果的变化不确定
[J]LK0956
[P]3.3.4
[I]MC1-0697
[Q]甲、乙业余电台相距 10 千米，分别使用左旋圆极化和半波长水平偶极天线彼此对指进行
UHF 通联。现甲台改用右旋圆极化天线，则改变前后的通信效果有什么不同？
[T]A
[A]通信效果不变
[B]通信效果变差
[C]通信效果变好
[D]通信效果的变化不确定
[J]LK0957
[P]3.3.4
[I]MC1-0698
[Q]甲、乙业余电台相距 10 千米，分别使用左旋圆极化和半波长水平偶极天线彼此对指进行
UHF 通联。现乙台改用右旋圆极化天线，则改变前后的通信效果有什么不同？
[T]A
[A]通信效果变差
[B]通信效果变好
[C]通信效果不变
[D]通信效果的变化不确定
[J]LK0958
[P]3.3.4
[I]MC1-0699
[Q]甲、乙业余电台相距 10 千米，分别使用左旋圆极化和半波长水平偶极天线彼此对指进行
UHF 通联。现乙台改用左旋圆极化天线，则改变前后的通信效果有什么不同？
[T]A
[A]通信效果变好
[B]通信效果变差
[C]通信效果不变
[D]通信效果的变化不确定
[J]LK0959
[P]3.3.4
[I]MC1-0700
[Q]甲、乙业余电台相距 10 千米，分别使用左旋圆极化和右旋圆极化天线彼此对指进行 UHF
通联。现双方均改用半波长水平偶极天线，则改变前后的通信效果有什么不同？
[T]A
[A]通信效果变好
[B]通信效果不变
[C]通信效果变差
[D]通信效果的变化不确定
[J]LK0990
[P]3.3.4
[I]MC1-0701
[Q]假设接收和发射天线均使用半波长偶极天线，则在地面台站间的近距离通联中，接收和
发射天线的最佳极化方式应当安排为：
[T]A
[A]接收和发射天线均位于垂直于两台站连线的平面内，极化保持一致
[B]接收和发射天线均位于垂直于两台站连线的平面内，极化彼此正交
[C]接收和发射天线的极化应当平行于两台站之间的连线
[D]发射天线垂直极化，接收天线的极化应当平行于两台站之间的连线
[J]LK0992
[P]3.3.4
[I]MC1-0702
[Q]右旋极化波是指在垂直于传播方向的任意平面上，沿传播方向观察时，电场矢量为随时
间向右（顺时针）旋转的椭圆或圆极化波。如果地面上某业余电台在观测业余卫星时发现从
卫星到达该台的无线电波的电场是顺时针旋转的，则该信号的极化方式为：
[T]A
[A]左旋椭圆极化或圆极化
[B]右旋椭圆极化或圆极化
[C]垂直极化
[D]水平极化
[J]LK0993
[P]3.3.4
[I]MC1-0703
式为：
[T]A
[A]指向发射点的左旋圆极化
[B]指向发射点的右旋圆极化
[C]垂直极化
[D]水平极化
[Q]在视距通联中，已知发射天线为指向接收点的左旋圆极化天线，接收天线的最佳极化方
[J]LK0994
[P]3.3.4
[I]MC1-0704
[Q]某卫星下行链路采用右旋圆极化天线，从北向南飞行，天线始终指向地球的南极。如果
地面上某业余电台采用圆极化天线自动跟踪该卫星，则该台所用天线的最佳极化方式应当为：
[T]A
[A]卫星过顶前为右旋圆极化，过顶后为左旋圆极化
[B]卫星过顶后为右旋圆极化，过顶前为左旋圆极化
[C]最佳方向始终为右旋圆极化
[D]最佳方向始终为左旋圆极化
[J]LK0995
[P]3.3.4
[I]MC1-0705
[Q]已知某卫星下行信号的发射天线是指向地面的偶极天线。由于卫星不断旋转，地面台站
所收电波的极化方向就会不断变化。为了不至极化问题致使接收中断，接收天线可以是：
[T]A
[A]指向卫星的右旋或左旋圆极化天线
[B]垂直极化天线
[C]水平极化天线
[D]极化方向平行于卫星与地面电台之间连线的天线
[J]LK0946
[P]3.3.4
[I]MC1-0706
[Q]某业余电台使用半波垂直偶极天线通联时，对方所收信号的强度为 S4。现发射功率不变，
发信方改用增益为 8.15dBi 的八木天线（最大辐射方向和极化均不变），则对方所收信号的
强度变为：【提示：收信机信号强度指示从 S1 至 S9 每档增加 6dB】
[T]A
[A]S5
[B]S6
[C]S7
[D]S8
[J]LK0947
[P]3.3.4
[I]MC1-0707
[Q]某业余电台使用半波长垂直偶极天线发射时，对方所收信号的强度为 S4。现发射功率不
变，发信方改用增益为 12dBd 的八木天线（最大辐射方向和极化均不变），则对方所收信号
的强度变为：【提示：收信机信号强度指示从 S1 至 S9 每档增加 6dB】
[T]A
[A]S6
[B]S5
[C]S7
[D]S8
[J]LK0948
[P]3.3.4
[I]MC1-0708
[Q]两位业余爱好者使用半波长垂直偶极天线相互通联，双方所收信号的强度均为 S4。现双
方发射功率不变，都改用增益为 8.15dBi 的八木天线（最大辐射方向和极化均不变）再次联
络，则双方信号的强度变为：【提示：收信机信号强度指示 S1 至 S9 每档增加 6dB】
[T]A
[A]S6
[B]S4
[C]S5
[D]S7
[J]LK0971
[P]3.3.5
[I]MC1-0709
[Q]即便是在辽阔的平原或广袤的戈壁，我们所收本地 VHF/UHF 信号的强度也会伴随设备的
移动而发生周期性的变化。主要原因是：
[T]A
[A]来自直射和地面反射等多个路径的无线电波相互干涉，相消或相长（多径效应）
[B]发信和收信地点间的气流导致电波传播路径弯曲，发生频率漂移（多普勒效应）
[C]无论收信发信，地面各处的电导率不尽相同会导致设备移动时的接地电阻变化
[D]发信过程中，设备与大地间分布电容的改变导致天线失谐，发射功率随之改变
[J]LK1065
[P]3.3.5
[I]MC1-0710
[Q]在 VHF/UHF 频段通联时的一个现象，如果远方电台给出的信号报告很差，则仅需移动几
步或将工作频率改变数十千赫就可能显著改善通信效果。这是因为：
[T]A
[A]多径传播。经不同路径达到天线的电波存在相位和幅度差异，相互干涉，相消或相长
[B]发射机与接收机之间的距离，以及工作频率的变化都会显著改变路径损耗
[C]大气扰动影响
[D]地磁活动影响
[J]LK1103
[P]3.3.5
[I]MC1-0711
[Q]多径传播对 UHF 或 VHF 波段数据通信的影响是：
[T]A
[A]可能使误码率上升
[B]如果是 FM 通联，则影响微不足道，不可察觉
[C]随着传播路径的增加，数据通信速率线性减小
[D]随着传播路径的增加，数据通信速率线性增加
[J]LK0812
[P]3.3.5
[I]MC2-0712
[Q]使用 VSB 方式进行 ATV 通信时，即使信号相对较强，有时所收图像的边缘也有重影。这
是因为：
[T]AB
[A]多径传播。来自不同路径的信号到达接收天线的时延不同，造成重影
[B]发射天线的 VSWR 过高。如果信号在馈线中多次往返于发射机和天线，会造成重影
[C]天线的极化配置出错。极化不同的信号同时到达天线，导致重影
[D]遭遇了重放干扰。或许是某中继台也转发了这个信号，其到达接收天线，导致重影
[J]LK1068
[P]3.3.6
[I]MC1-0713
[Q]决定超短波视距传播距离极限的主要因素是：
[T]A
[A]发射天线和接收天线距地面的相对高度
[B]发射天线和接收天线距海平面的绝对高度
[C]发射天线和接收天线的挂高波长比，即，离地高度除以波长
[D]发射天线和接收天线的增益
[J]LK1104
[P]3.3.6
[I]MC1-0714
[Q]有时，相隔数百千米的业余电台可以实现 VHF/UHF 超视距直接联络。可能的原因是：
[T]A
[A]信号的传播路径中出现了大气波导现象
[B]有飞行器在空中反射了电波
[C]降雨增加了大地电导率，增强了电波传播
[D]每当冬季，植被的减少都有利于电波传播
[J]LK1117
[P]3.3.6
[I]MC1-0715
[Q]有时，我们可以在 6 米或 2 米业余波段中收到上千千米外的“超视距传播”信号。这与
下列哪种现象密切相关？
[T]A
[A]突发 E 层的传播
[B]流星余迹反向散射
[C]D 层的吸收所致
[D]灰线传播
[J]LK1120
[P]3.3.6
[I]MC1-0716
[Q]是什么导致了对流层的大气波导现象？
[T]A
[A]大气高空逆温
[B]太阳黑子和/或太阳耀斑
[C]飓风或龙卷风所致的上升气流
[D]雷暴时大量闪电所产生的等离子体
[J]LK1116
[P]3.3.6
[I]MC1-0717
[Q]如果你收到了一个上千千米外的 VHF 信号，最可能的原因是：
[T]A
[A]信号经电离层的突发 E 层反射而来
[B]信号由微波接力电台合力 QSP 过来
[C]信号被附近的雷雨区反射而来
[D]信号经宇宙射线的电离路径传导过来
[J]LK1118
[P]3.3.6
[I]MC1-0718
[Q]有时，VHF/UHF 业余波段中可能出现远达 500 千米的“超视距传播”信号。这与下列哪
种现象密切相关？
[T]A
[A]对流层散射
[B]D 层折射
[C]F2 层折射
[D]法拉第旋转
[J]LK0815
[P]3.6.1
[I]MC1-0819
[Q]自制业余无线电发射设备，在经无线电检测机构检验合格并取得电台执照之前，应在调
测时在设备的天线端口连接（或在串联必要的仪表之后连接）：
[T]A
[A]假负载
[B]VSWR 严格等于 1:1 的驻波天线
[C]VSWR 严格等于 1:1 的行波天线
[D]专门用于测试的标准环形天线
[J]LK0418
[P]3.6.1
[I]MC1-0820
[Q]在无线电发射机中，调制器的作用是：
[T]A
[A]以原始调制信号控制射频载波的幅度、频率和相位参数
[B]以电能转换效率最高的方式控制线性射频放大器的工作点
[C]调整天馈系统的参数，实现阻抗匹配
[D]自动控制发射信号的频谱，将其保持在核准的必要带宽内
[J]LK0422
[P]3.6.1
[I]MC4-0821
[T]ABCD
[A]良好的抗干扰能力
[B]足够高的整机增益
[C]尽量低的本机噪声
[D]尽量小的信号失真
[Q]保证业余无线电通信接收机优良接收能力的主要因素是：
[J]LK0423
[P]3.6.1
[I]MC1-0822
[Q]接收机解调器的作用是：
[T]A
[A]从接收到的已调射频信号中分离出原始调制信号
[B]对接收到的射频信号进行宽带线性放大
[C]对接收到的射频信号进行与必要带宽相匹配的选频放大
[D]从接收到的已调制射频信号中提取出载波分量
[J]LK0424
[P]3.6.1
[I]MC1-0823
[Q]选用解调器的主要应考因素是：
[T]A
[A]尽量忠实地还原原始调制信号
[B]尽量对已调射频信号加以放大
[C]尽量提升已调射频信号中的载频分量
[D]尽量补偿接所收射频信号的频率偏移
[J]LK0496
[P]3.6.1
[I]MC1-0824
[T]A
[A]67-250.3Hz
[B]16Hz-20kHz
[C]16kHz-20kHz
[D]220Hz-2503Hz
[Q]亚音频静噪系统（CTCSS）所用的声调大体位于音频中的什么范围？
[J]LK0681
[P]3.6.1
[I]MC1-0825
[Q]对于比较考究的接收机，其说明书中常常列出一项“通带矩形系数”或“通带形状系数”
指标，是用来描述：
[T]A
[A]带通滤波器频率特性曲线两侧斜坡的陡峭程度
[B]矩形波信号通过滤波器后波形两侧的陡峭程度
[C]矩形波信号通过滤波器后谐波成分的损失程度
[D]带通晶体滤波器中石英晶体的切割方向和形状
[J]LK0682
[P]3.6.1
[I]MC1-0826
[Q]根据说明书给出的技术指标，两台业余无线电接收机在 USB 方式下选择带宽为 2.7kHz 的
滤波器时具有不同的“通带矩形系数”。接收机 A 的“60dB 带宽对 6dB 带宽的矩形系数”为
3.8，接收机 B 的为 5。由此可得出结论：
[T]A
[A]A 机对邻近频道干扰的抑制能力比 B 机强
[B]A 机对邻近频道干扰的抑制能力比 B 机差
[C]A 机对镜像频率干扰的抑制能力比 B 机强
[D]A 机对偏离工作频率±10kHz 以外的干扰信号的抑制能力比 B 机强
[J]LK0746
[P]3.6.1
[I]MC1-0827
[Q]接收机前置放大器的主要作用是：
[T]A
[A]降低接收机内部噪声的影响
[B]提高接收机最终的音频输出功率电平
[C]提高接收机音频输出的保真度
[D]提高接收机的动态范围
[J]LK0783
[P]3.6.1
[I]MC1-0828
[Q]进行 FM 话音通联时，我们能否单凭接收机中传出的对方的声音大小来准确判断对方的
信号有多强？
[T]A
[A]不能。鉴频器所解调的声音，其大小仅取决于中频信号的频偏，与中频信号的幅度无关。
况且，中频信号在进入鉴频器之前早已被限幅电路切齐，已无法鉴别强弱
[B]不能。信号越强，自动增益控制的起控程度就越深。增益的急剧下降反而会压低音量
[C]能。最终的信号就是经过放大处理的原始射频信号，当然是信号越强声音越大
[D]能。调频信号的特点是信号越强频偏越大，解调之后的声音当然也越大
[J]LK0788
[P]3.6.1
[I]MC1-0829
[Q]用设置在 NFM 方式的对讲机接收 WFM 信号，效果为：
[T]A
[A]可以听到信号。如果调制信号幅度较大或音调较高，会听到明显的非线性失真
[B]听不到信号。但是一旦接收到了信号，调频方式所特有的强烈噪声仍然会消失
[C]可以正常听到信号。但是声音的高音频部分衰减较大，缺乏高音
[D]可以正常听到信号，只是声音比较小
[J]LK0789
[P]3.6.1
[I]MC1-0830
[Q]用设置在 WFM 方式的对讲机接收 NFM 信号，效果为：
[T]A
[A]可以正常听到信号，只是声音比较小
[B]可以听到信号。如果调制信号幅度较大或音调较高，会听到明显的非线性失真
[C]听不到信号。但是一旦接收到了信号，调频方式所特有的强烈噪声仍然会消失
[D]可以正常听到信号。但是声音的高音频部分衰减较大，缺乏高音
[J]LK0790
[P]3.6.1
[I]MC1-0831
[Q]没有信号时，调频接收机会输出一种强烈的沙沙声。关于这种噪声，以下描述正确的是：
[T]A
[A]天线收到的 QRN 与机内电路的固有噪声共同构成一种随机信号。该信号的随机相位变化
经鉴频形成强烈的沙沙声。只是，该信号的随机幅度变化与沙沙声没有关系
[B]由天线收到的 QRN 的随机幅度变化经放大形成，其大小与 QRN 的电压成正比
[C]由天线收到的 QRN 的随机幅度变化经放大形成，其大小与 QRN 的电压的平方成正比
[D]由天线收到的 QRN 的随机幅度变化经放大形成，其大小与 QRN 的电压的平方根成正比
[J]LK1176
[P]3.6.1
[I]MC1-0832
[Q]下列哪种电路可以解调 FM 信号？
[T]A
[A]鉴频器
[B]限幅器
[C]乘积检波器
[D]混频器
[J]LK0791
[P]3.6.1
[I]MC1-0833
[Q]什么是“鉴频”？
[T]A
[A]对调频信号进行解调的过程称为鉴频
[B]判断信号的频率是否超过允许的频率范围的过程称为鉴频
[C]判断信号的频率是否发生了不应有的偏离或者漂移的过程称为鉴频
[D]对调幅信号进行解调的过程称为鉴频
[J]LX
[P]3.6.1
[I]MC1-0834
[Q]下列哪一项可以解调 AM 信号？
[T]A
[A]检波器
[B]限幅器
[C]鉴频器
[D]反相器
[J]LK0792
[P]3.6.1
[I]MC1-0835
[Q]什么是“检波”？
[T]A
[A]对调幅信号进行解调的过程称为检波
[B]检查信号的波形是否超过了允许的幅度范围的过程称为检波
[C]检查信号的频率是否发生了不应有的偏离或者漂移的过程称为检波
[D]对调频信号进行解调的过程称为检波
[J]LK1088
[P]3.6.1
[I]MC2-0836
[Q]关于收发信机的 AGC 功能，以下说法正确的有：
[T]AB
[A]AGC 实现收信机自动增益控制，对中频信号进行检测并反馈控制，防止电路过载
[B]进行基于 FSK 或 PSK 的数据通信时，关闭 AGC 功能有可能提高弱信号的解码效果
[C]进行太阳噪声测试的时候，需要关闭 AGC 功能
[D]AGC 实现收信机自动音量控制，对音频电平进行检测并反馈控制，防止扬声器损坏
[J]LK0840
[P]3.6.1
[I]MC1-0837
[Q]学习现代通信技术或制作业余无线电作品时，我们经常遇到一种工作原理不同于超外差
式收信机的“DC 式收信机”。其中，缩写 DC 是指：
[T]A
[A]直接变换（Direct-Conversion），即接收到的射频信号在解调之前不做频率变换
[B]直流（Direct Current），指直流电源供电的收信机
[C]介质电容（Dielectric Capacitor），指收信机中用于调谐的电容器所用的特定介质
[D]数字变频（Digital-Conversion），指接收到的射频信号经过了数字化的变频处理
[J]LX
[P]3.6.1
[I]MC1-0838
[Q]接收机和发射机中常见的混频器有什么作用？
[T]A
[A]频率变换。将信号的原始频率变换成另一个频率
[B]混合式调音。将两个信号相互叠加，送往扬声器
[C]变频调速。把直流电变成变频交流电以驱动天调
[D]多频放大器。同时放大具有不同频率的多个信号
[J]LK0847
[P]3.6.1
[I]MC1-0839
[Q]在超外差式收发信机中，混频器的工作方式可分为“上变频”和“下变频”两种，具体
指：
[T]A
[A]中频频率高于输入频率的为上变频方式，中频频率低于输入频率的为下变频方式
[B]输入频率高于中频频率的为上变频方式，输入频率低于中频频率的为下变频方式
[C]本振频率高于输入频率的为上变频方式，本振频率低于输入频率的为下变频方式
[D]输入频率高于本振频率的为上变频方式，输入频率低于本振频率的为下变频方式
[J]LK0845
[P]3.6.1
[I]MC1-0840
[Q]超外差式业余收发信机的面板上经常设有选择中频滤波器带宽的控制部件。这些中频滤
波器所抑制的干扰可以分类为：
[T]A
[A]邻近频率干扰
[B]镜像频率干扰
[C]中频频率干扰
[D]突发脉冲干扰
[J]LK0846
[P]3.6.1
[I]MC1-0841
[T]A
[A]变频级之前的波段预选滤波器
[B]变频级之后的中频滤波器
[C]中频放大级中的限幅电路
[D]带有音调控制的音频输出电路
[Q]在超外差式业余收发信机中，负责抑制镜像频率干扰的部件是：
[J]LK0841
[P]3.6.1
[I]MC1-0842
[Q]超外差式收信机所收信号的频率要比本振频率低（或高）一个中频。然而，比本振频率
高（或低）一个中频的另一个遥相对应的信号也可能经混频窜入中频通道，形成“镜像频率
干扰”或“镜频干扰”。如果某对讲机的技术规格书给出的 VHF 接收机第一中频为 45.05MHz，
那么在 145.00MHz 收到的镜频干扰可能来自：
[T]A
[A]235.10MHz 或 54.90MHz
[B]190.05MHz 或 99.95MHz
[C]45.05MHz 或 90.10MHz
[D]90.10MHz 或 180.20MHz
[J]LK0842
[P]3.6.1
[I]MC1-0843
[Q]超外差式收信机所收信号的频率要比本振频率低（或高）一个中频。然而，比本振频率
高（或低）一个中频的另一个遥相对应的信号也可能经混频窜入中频通道，形成“镜像频率
干扰”或“镜频干扰”。如果某对讲机的技术规格书给出 NFM 方式时的第一中频为 47.25MHz，
那么在 145.00MHz 收到的镜频干扰可能来自：
[T]A
[A]239.50MHz 或 50.50MHz
[B]192.25MHz 或 97.75MHz
[C]50.50MHz 或 101.00MHz
[D]151.50MHz 或.202.00MHz
[J]LK0843
[P]3.6.1
[I]MC1-0844
[Q]超外差式收信机所收信号的频率要比本振频率低（或高）一个中频。然而，比本振频率
高（或低）一个中频的另一个遥相对应的信号也可能经混频窜入中频通道，形成“镜像频率
干扰”或“镜频干扰”。如果某对讲机的技术规格书给出 NFM 接收所用的第一中频为 47.25MHz，
那么在 435.00MHz 收到的镜频干扰可能来自：
[T]A
[A]340.50MHz 或 529.50MHz
[B]387.75MHz 或 482.25MHz
[C]47.25MHz 或 94.50MHz
[D]141.70MHz 或.236.25MHz
[J]LK0844
[P]3.6.1
[I]MC1-0845
[Q]超外差式收信机所收信号的频率要比本振频率低（或高）一个中频。然而，比本振频率
高（或低）一个中频的另一个遥相对应的信号也可能经混频窜入中频通道，形成“镜像频率
干扰”或“镜频干扰”。如果某对讲机的技术规格书给出的 UHF 接收机第一中频为 58.525MHz，
那么在 435.00MHz 收到的镜频干扰可能来自：
[T]A
[A]317.95MHz 或 552.05MHz
[B]376.475MHz 或 493.525MHz
[C]58.525MHz 或 117.05MHz
[D]234.10.05MHz 或.468.20MHz
[J]LK0813
[P]3.6.1
[I]MC1-0846
[Q]业余无线电发射机的效率是指：
[T]A
[A]输出到天线系统的信号功率与发射机所消耗的电源功率之比
[B]通信对象的接收天线得到的信号功率与发射机所消耗的电源功率之比
[C]通信对象的接收天线得到的信号功率与发射机输出到天线系统的信号功率之比
[D]输出到天线系统的有用信号功率与到达天线的包含杂散等无用信号的总功率之比
[J]LK0814
[P]3.6.1
[I]MC1-0847
[Q]业余无线电发射机的效率总是明显低于 1。所损耗的那部分能量：
[T]A
[A]绝大部分转化为热量，极小一部分转化为杂散等无用信号
[B]绝大部分转化为杂散等无用信号并对外辐射
[C]绝大部分因阻抗失配而返回电源，极小一部分转化为热量对外散发
[D]损耗的能量在电容、电感、开关器件等零部件中消失了
[J]LK0457
[P]3.6.1
[I]MC1-0848
[Q]若一部业余无线电台的工作电压为直流 13.8 伏，FM 方式的射频输出功率为 N 瓦，电源
效率约为 80%，则发射时的工作电流约为：
[T]A
[A]0.091×Ｎ（安）
[B]13.8×Ｎ（安）
[C]13.8/Ｎ×80%（安）
[D]0.058×Ｎ（安）
[J]LK0458
[P]3.6.1
[I]MC1-0849
[Q]若一部业余无线电台的工作电压为交流 220 伏， FM 方式的射频输出功率为 N 瓦，电源效
率约为 80%，则发射时的工作电流约为：
[T]A
[A]0.0057×Ｎ（安）
[B]220×Ｎ（安）
[C]200/Ｎ×80%（安）
[D]0.0036×Ｎ（安）
[J]LK0459
[P]3.6.1
[I]MC1-0850
[Q]若一部业余无线电台以 FM 方式发射时的射频输出功率为 N 瓦，电源效率约为 80%，则
每发射 10 秒钟所消耗的电能约为：
[T]A
[A]0.0000035×Ｎ（千瓦小时）
[B]0.0768 /Ｎ（千瓦小时）
[C]0.0022×Ｎ（千瓦小时）
[D]220 / Ｎ（千瓦小时）
[J]LK1044
[P]3.6.1
[I]MC1-0851
[T]A
[A]载波功率
[B]无用功率
[C]平均功率
[D]峰包功率
[Q]无线电发信机在无调制情况下，在一个射频周期内供给天线馈线的平均功率称为：
[J]LK1045
[P]3.6.1
[I]MC1-0852
[Q]如果某话音发射机在不同调制方式下的峰值输出功率相同，则在无语音输入时，实际射
频输出功率由大到小可以排序为：
[T]A
[A]FM，AM，SSB
[B]AM，SSB，FM
[C]SSB，FM，AM
[D]SSB，AM，FM
[J]LK1177
[P]3.6.3
[I]MC1-0859
[T]A
[A]中频选择性
[B]整机灵敏度
[C]频道扫描速率
[D]本底噪声
[Q]下列哪项技术指标描述了接收机抗拒邻近频率干扰的能力？
[J]LK0829
[P]3.6.3
[I]MC1-0860
[Q]接收机抗拒工作频率附近干扰信号的能力可以用选择性指标来表示，分别为：
[T]A
[A]信道带宽、信道选择性和信道滤波器的矩形系数
[B]带内波动和信道带宽
[C]镜像抑制比
[D]前端带宽
[J]LK0830
[P]3.6.3
[I]MC1-0861
[Q]接收机接收 SSB 话音信号时的频响均匀程度可以用选择性指标来表示，分别为：
[T]A
[A]带内波动和信道带宽
[B]信道带宽、信道选择性和信道滤波器的矩形系数
[C]镜像抑制比
[D]前端带宽
[J]LK0831
[P]3.6.3
[I]MC1-0862
[Q]接收机抗拒相距工作频率较远的强干扰信号的能力可以用选择性指标来表示，分别为：
[T]A
[A]前端带宽
[B]带内波动和信道带宽
[C]信道带宽、信道选择性和信道滤波器的矩形系数
[D]镜像抑制比
[J]LK0832
[P]3.6.3
[I]MC1-0863
[Q]接收机抗拒相距工作频率两倍于中频的强干扰信号的能力可以用选择性指标来表示，分
别为：
[T]A
[A]镜像抑制比
[B]前端带宽
[C]带内波动和信道带宽
[D]信道带宽、信道选择性和信道滤波器的矩形系数
[J]LK0816
[P]3.6.3
[I]MC1-0864
[Q]接收机灵敏度指标的数值大小具有什么意义？
[T]A
[A]灵敏度指标的数值越小，接收微弱信号的能力越强
[B]灵敏度指标的数值越大，接收微弱信号的能力越强
[C]灵敏度指标的数值越小，对与有用信号同时出现的干扰信号的响应越灵敏
[D]灵敏度指标的数值越大，对与有用信号同时出现的干扰信号的响应越灵敏
[J]LK0817
[P]3.6.3
[I]MC1-0865
[T]A
[Q]用功率电平表示接收机的灵敏度具有什么意义？常用单位是什么？
[A]输出信号达到一定质量标准时输入信号的最小功率电平。单位是 dBm 或 dBμW
[B]输出信号达到一定质量标准时输出信号与输入信号的功率电平之比。单位是 dB
[C]输出信号达到一定质量标准时输入信号与输出信号的功率电平之比。单位是 dB
[D]输出信号维持一定质量标准时输入信号的最小和最大功率电平之比。单位是 dB
[J]LK0818
[P]3.6.3
[I]MC1-0866
[Q]用电压电平表示接收机的灵敏度具有什么意义？常用单位是什么？
[T]A
[A]输出信号达到一定质量标准时输入信号的最小电动势。单位是μV、dBμV 或 dBmV
[B]输出信号达到一定质量标准时输入信号的最小电压。单位是μV、dBμV 或 dBmV
[C]输出信号达到一定质量标准时输入信号的最大电动势。单位是μV 或 mV
[D]输出信号达到一定质量标准时输出信号与输入信号的电压之比。单位是 dB
[J]LK0839
[P]3.6.3
[I]MC1-0867
[Q]业余无线电接收机大多具备信号强度指示功能。在 VHF/UHF 频段，信号强度的最小刻度
S1 与输入信号功率电平-141dBm（50Ω上的电压电平 0.02μV）相一致；而在 HF 频段，S1
则与-121dBm 的输入信号（50Ω上的 0.2μV）相对应。这是因为：
[T]A
[A]HF 频段的背景噪声较 VHF/UHF 频段为高，使得可感知最小信号电平相应高出约 20dB
[B]由于技术原因，HF 接收机的灵敏度都比 VHF/UHF 频段的低大约 20dB
[C]HF 业余电台功率大一些，而 VHF/UHF 的相对较小，这导致信号强度的刻度标准差异
[D]HF 业余电台主要用于 DX 通信，而 VHF/UHF 的面向本地通信，刻度可以更随意一些
[J]LK0820
[P]3.6.3
[I]MC1-0868
[Q]甲乙两种型号的业余无线电收发信机在技术规格中给出的接收机灵敏度指标分别为 0.1
μV 和 0.15μV。关于该指标，正确的推论是：
[T]A
[A]无法比较二者接收微弱信号的能力，测量灵敏度时所用的输出信号质量标准未知
[B]可以推断甲机接收微弱信号的能力比乙机的差，因为灵敏度指标的数值较小
[C]可以推断甲机接收微弱信号的能力比乙机的高，因为可以接收的信号更微弱
[D]可以推断甲机承受强信号的能力比乙机的低，因为其灵敏度数值比较小
[J]LK0821
[P]3.6.3
[I]MC1-0869
[Q]当输出信号满足规定质量标准时，在输入阻抗为 50 欧的某接收机天线输入端口处测得的
输入信号最小电压为 1μV。如果用电压电平μV 表示该机的灵敏度，则为：
[T]A
[A]2μV
[B]1μV
[C]50μV
[D]0.5μV
[J]LK0822
[P]3.6.3
[I]MC1-0870
[Q]当输出信号满足规定质量标准时，在输入阻抗为 50 欧的某接收机天线输入端口处测得的
输入信号最小电压为 1μV。如果用功率电平 dBm 表示该机的灵敏度，则为：
[T]A
[A]-107dBm
[B]-103dBm
[C]-73dBm
[D]-113dBm
[J]LK0823
[P]3.6.3
[I]MC1-0871
[Q]当输出信号满足规定质量标准时，在输入阻抗为 50 欧的某接收机天线输入端口处测得的
输入信号最小电压为 1μV。如果用电压电平 dBμV 表示该机的灵敏度，则为：
[T]A
[A]6dBμV
[B]-2dBμV
[C]3dBμV
[D]0dBμV
[J]LK0824
[P]3.6.3
[I]MC1-0872
[Q]当输出信号满足规定质量标准时，在输入阻抗为 50 欧的某接收机天线输入端口处测得的
输入信号最小电压为 0.5μV。如果用电压电平μV 表示该机的灵敏度，则为：
[T]A
[A]1μV
[B]0.5μV
[C]50μV
[D]2.5μV
[J]LK0825
[P]3.6.3
[I]MC1-0873
[Q]当输出信号满足规定质量标准时，在输入阻抗为 50 欧的某接收机天线输入端口处测得的
输入信号最小电压为 0.5μV。如果用功率电平 dBm 表示该机的灵敏度，则为：
[T]A
[A]-113 dBm
[B]-107dBm
[C]-103 dBm
[D]-73 dBm
[J]LK0826
[P]3.6.3
[I]MC1-0874
[Q]当输出信号满足规定质量标准时，在输入阻抗为 50 欧的某接收机天线输入端口处测得的
输入信号最小电压为 0.5μV。如果用电压电平 dBμV 表示该机的灵敏度，则为：
[T]A
[A]0dBμV
[B]-2dBμV
[C]3dBμV
[D]6dBμV
[J]LK0827
[P]3.6.3
[I]MC1-0875
[T]A
[A]-107dBm
[B]0.02dBm
[C]-103dBm
[D]-113dBm
[Q]已知某接收机的天线输入阻抗为 50Ω，灵敏度指标为 2μV，则功率电平相应为：
[J]LK0828
[P]3.6.3
[I]MC1-0876
[T]A
[A]-113dBm
[B]-107dBm
[C]0.01dBm
[D]-103dBm
[Q]已知某接收机的天线输入阻抗为 50Ω，灵敏度指标为 1μV，则功率电平相应为：
[J]LK0838
[P]3.6.3
[I]MC1-0877
[Q]制约现代无线电接收机灵敏度的主要因素是：
[T]A
[A]机内噪声
[B]放大电路的增益
[C]放大电路的稳定性
[D]电源噪声
[J]LK0833
[P]3.6.3
[I]MC1-0878
[Q]术语“信噪比（SNR）”在业余无线电领域广为使用。它是指：
[T]A
[A]有用信号功率对噪声功率的比值
[B]有用信号峰值电压对噪声峰值电压的比值
[C]有用信号功率对有用信号功率及噪声功率之和的比值
[D]有用信号峰值电压对有用信号峰值电压及噪声峰值电压之和的比值
[J]LK0834
[P]3.6.3
[I]MC1-0879
[Q]对于需要接收微弱信号的业余通信，例如 EME 通联，接收机的噪声系数 Fn （以比值的形
式表示）是一项重要技术指标。它是指：
[T]A
[A]接收机输入端信噪比 Si/Ni 对输出端信噪比 So/No 的比值
[B]接收机输入端无信号时，输出端的噪声功率电平
[C]接收机输出端噪声功率电平与输入端噪声功率电平的比值
[D]接收机输入端噪声功率电平与输出端噪声功率电平的比值
[J]LK0819
[P]3.6.3
[I]MC1-0880
[Q]接收机的静噪灵敏度是指：
[T]A
[A]能够使静噪电路退出静噪状态的射频信号最小输入电平
[B]关闭静噪功能之后所能接收到的射频信号最小输入电平
[C]带有静噪功能的接收机开启静噪功能后，按照灵敏度定义测得的灵敏度
[D]带有静噪功能的接收机关闭静噪功能后，按照灵敏度定义测得的灵敏度
[J]LK0835
[P]3.6.3
[I]MC1-0881
[Q]对于需要接收微弱信号的业余通信，例如 EME 通联，接收机的噪声系数 Fn （以比值的形
式表示）是一项重要技术指标。关于 Fn 的一些基本常识是：
[T]A
[A]Fn 一定大于 1；在同样的灵敏度下，Fn 越接近 1 越好
[B]Fn 一定小于 1；在同样的灵敏度下，Fn 越接近 0 越好
[C]Fn 一定大于 1；在同样的灵敏度下，Fn 越大越好
[D]Fn 一定小于 1；在同样的灵敏度下，Fn 越接近 1 越好
[J]LK0836
[P]3.6.3
[I]MC1-0882
[Q]对于需要接收微弱信号的业余通信，例如 EME 通联，接收机的噪声指数 NF （以对数表示）
是一项重要技术指标。它是指：
[T]A
[A]接收机输入端信噪比 Si/Ni 对输出端信噪比 So/No 的比值的对数形式
[B]接收机输入端无信号时，输出端的噪声功率电平的对数形式
[C]接收机输出端噪声功率电平与输入端噪声功率电平的比值的对数形式
[D]接收机输入端噪声功率电平与输出端噪声功率电平的比值的对数形式
[J]LK0837
[P]3.6.3
[I]MC1-0883
[Q]对于需要接收微弱信号的业余通信，例如 EME 通联，接收机的噪声指数 NF （以对数表示）
是一项重要技术指标。关于 NF 的一些基本常识是：
[T]A
[A]NF 一定大于 0；在同样的灵敏度下，NF 越接近 0 越好
[B]NF 一定小于 0；在同样的灵敏度下，NF 越接近 0 越好
[C]NF 一定大于 1；在同样的灵敏度下，NF 越大越好
[D]NF 一定处于 0 和 1 之间；在同样的灵敏度下，NF 越接近 1 越好
[J]LK0850
[P]3.6.3
[I]MC1-0884
[Q]在无线电通信领域中，描述信号源、放大器或接收机等设备或系统组件的内部噪声大小
时常用“噪声温度”指标。以接收机为例，等效噪声温度 Te 的意义是：
[T]A
[A]接收机的内部噪声功率等于一个接在天线输入端的优质匹配电阻在产生相同的热噪声功
率时该电阻所具有的绝对温度
[B]接收机内部噪声在输出端的功率可以使一个接在输出端上的匹配电阻发热的相对温度
[C]接收机内部噪声在输出端的功率可以使一个接在输出端上的匹配电阻升温的绝对温度
[D]接收机信噪比符合技术指标时所要求的设备工作环境的温度
[J]LK0851
[P]3.6.3
[I]MC1-0885
分别为：
[T]A
[A]1，0dB，0°K
[B]0，0dB，-273°K
[C]0，1dB，17°K
[D]0，0dB，-275°K
[Q]不产生任何内部噪声的理想放大器或接收机的噪声系数 Fn、噪声指数 NF 和噪声温度 Te
[J]LK0852
[P]3.6.3
[I]MC1-0886
[Q]假设一个用于卫星业余业务的天线放大器工作在标准温度（17℃）下，其输入端已连接
良好匹配的天线。如果放大器所产生的内部噪声与输入的热噪声等效，则该放大器的噪声系
数 Fn、噪声指数 NF 和噪声温度 Te 分别为：
[T]A
[A]2，3dB，290°K
[B]1，1dB，0°K
[C]2，0dB，17°K
[D]1，0dB，-273°K
[J]LK0895
[P]3.8.1
[I]MC1-0908
[Q]在业余无线电领域中，缩写 AMSAT 是指：
[T]A
[A]美国的业余无线电卫星公司，是一个专注于实验卫星的设计、制造、运行和推进空间教
育的非营利性志愿者组织
[B]所有业余无线电卫星的总称
[C]某一系列业余无线电卫星的总称
[D]某一颗业余无线电卫星的名称
[J]LK0896
[P]3.8.1
[I]MC1-0909
[Q]在描述业余无线电卫星时经常用到缩写 OSCAR（奥斯卡），这个名称的由来是：
[T]A
[A]“搭载有业余无线电装置的地球轨道卫星”的英文缩写
[B]按照发明者奥斯卡的方案设计制造的业余卫星
[C]纪念业余无线电技术先驱者奥斯卡
[D]电影奥斯卡金奖的基金所赞助的业余卫星活动
[J]LK0897
[P]3.8.1
[I]MC1-0910
[Q]我国发射的第一颗业余卫星的发射年份、名称、国际 OSCAR 系列号和转发器模式分别为：
[T]A
[A]2009 年，希望一号（XW-1），HO68，V/U（J）
[B]2008 年，希望一号（XW-1），HO68，V/U（J）
[C]2010 年，希望一号（XW-1），HO68，V/U（J）
[D]2008 年，希望一号（XW-1），无 OSCAR 编号，B
[J]LK1047
[P]3.8.1
[I]MC1-0911
[Q]开展 EME 通信试验的最佳时机是：
[T]A
[A]月亮处于近地点
[B]满月
[C]通信两端天气都好
[D]太阳黑子数高
[J]LK0747
[P]3.8.1
[I]MC1-0912
[Q]在 EME 通信等需要接收极微弱信号的场合，安装前置放大器时应做到：
[T]A
[A]尽量安装在靠近天线的地方，信号特别微弱时对放大器进行冷却以降低热噪声
[B]尽量安装在靠近接收机的地方，放大器最好加热以防止元器件温度过低
[C]尽量安装在靠近接收机的地方，放大器尽量采用较高的电源电压以求更高的增益
[D]尽量安装在远离天线的地方，放大器采用射频正反馈电路以提高增益
[J]LK0703
[P]3.8.1
[I]MC1-0913
[Q]对于需要接收 VHF/UHF 微弱信号的通信场景，比如月面反射实验，爱好者们时常需要在
所用八木天线的馈电端处就近加装低噪声前置放大器。相比之下，HF 通信爱好者却很少将
他们所用的前置放大器装在八木天线或其他收信天线的馈电点处。这是因为：
[T]A
[A]VHF/UHF 频段的背景噪声较 HF 频段为低。将放大器置于接收天线处可降低传输线固有噪
声的影响，提高收信信噪比。而对于 HF 频段，是否这样做，差别并不明显
[B]电缆的固有噪声在 VHF/UHF 频段更高
[C]HF 频段的放大器体积太大，不适合安装于天线端
[D]HF 频段的八木天线体积较大，把放大器装得太近容易引发自激
[J]LK1119
[P]3.8.1
[I]MC1-0914
[Q]下列哪个业余波段最适合流星余迹散射通信？
[T]A
[A]6 米
[B]10 米
[C]2 米
[D]70 厘米
[J]LX
[P]3.8.1
[I]MC1-0915
[T]A
[A]FT4
[B]APRS
[C]QPSK31
[D]MT63
[Q]下列哪些通信方式可用于流星余迹和对流层散射通信实验？
[J]LK1134
[P]4.1.1
[I]MC2-0916
[Q]导体是易于传导电流的物质或材料。以下关于导体的正确描述是：
[T]AB
[A]导体中存在大量的可自由移动的电子或离子，施加电压可产生电流
[B]多数金属都是导电性能优良的导体，比如银、铜和铝
[C]有些金属在高温下呈现零电阻特性，成为超导体
[D]某些金属具有压电效应，可用来制作电声元件
[J]LK1136
[P]4.1.1
[I]MC3-0917
[Q]关于导体，以下说法正确的是：
[T]ABC
[A]霓虹灯中电离发光的气体是导体
[B]酸、碱、盐的水溶液是导体
[C]石墨是导体
[D]云母是导体
[J]LK1135
[P]4.1.1
[I]MC4-0918
[Q]绝缘体是不易传导电流的物质或材料。以下关于绝缘体的正确描述是：
[T]ABCD
[A]分子中正负电荷紧密束缚，可自由移动的带电粒子极少，呈现很大的电阻
[B]绝缘体也称电介质。有些电介质可用来制作电容器，比如陶瓷和聚苯乙烯
[C]随着所加电场的增强，绝缘体会突然导电而成为导体。这种现象称为击穿
[D]随着温度的升高，绝缘体的绝缘程度下降。使用绝缘体应当关注工作温度
[J]LK1137
[P]4.1.1
[I]MC3-0919
[Q]以下哪些可以用作绝缘材料？
[T]ABC
[A]工程塑料
[B]酚醛树脂
[C]二氧化硅
[D]二氧化锡
[J]LK1138
[P]4.1.1
[I]MC3-0920
[Q]“击穿”是指施加于绝缘介质上的电压高于一定值时，部分介质突然变成导体，导致介
质的电阻陡然下降的一种现象。以下哪些是对击穿现象的描述？
[T]ABC
[A]电路中的电容在工作电压显著超过标称耐压后变成导体，造成电路短路
[B]天线调谐器工作时，可变电容的极板间出现电弧，导致发射机告警保护
[C]验电笔中的氖灯发光
[D]台灯里的卤钨灯发光
[J]LK0669
[P]4.1.1
[I]MC1-0921
[Q]业余无线电设备中的射频部件积灰或受潮后，即使没有击穿或漏电，也可能因绝缘体的
物理性质发生改变而意外产生：
[T]A
[A]介质损耗
[B]涡流损耗
[C]磁滞损耗
[D]磁阻损耗
[J]LK1156
[P]4.1.1
[I]MC4-0922
[Q]半导体是导电能力介于导体与绝缘体之间的一类物质或材料。对半导体的正确描述是：
[T]ABCD
[A]导电特性易于控制。例如，温度、光照或电场的少许变化可显著改变材料的导电性
[B]半导体可分为本征半导体和杂质半导体。后者又有 P 型和 N 型之分
[C]P 型和 N 型半导体的交界面称为 PN 结，具有内建电动势和单向导电性
[D]硅、锗等半导体材料可用来制作晶体管或集成电路
[J]LK1161
[P]4.1.1
[I]MC3-0923
[Q]下列哪些器件由半导体材料制成？
[T]ABC
[A]双极型三极管
[B]氮化镓三极管
[C]LDMOS 三极管
[D]电真空三极管
[J]LK1147
[P]4.1.2
[I]MC3-0924
[Q]静电放电是一种常见电磁现象，时刻伴随日常生活。但是，较强的静电放电却足以损坏
电子设备甚至危及人身，需要预防。以下所述与静电有关的是：
[T]ABC
[A]刮风时，斜拉天线上出现的直流高压
[B]雷雨时，云层中积蓄的巨大能量
[C]收信时，接收机收到的各种 QRN
[D]发话时，电台馈送到天线的射频能量
[J]LK1148
[P]4.1.2
[I]MC2-0925
[Q]如果将导体置于静电场中，导体将呈现如下特点：
[T]AB
[A]静电平衡后，导体是等势体，内部场强为零，外表面出现电荷
[B]外表面曲率很小时，导体表面的电荷会高度聚集。这可能形成尖端放电
[C]静电平衡后，导体是等势体，内部电荷与外表面电荷极性相反
[D]外表面曲率很大时，导体表面的电荷会高度聚集。这可能形成尖端放电
[J]LK1139
[P]4.1.2
[I]MC2-0926
[Q]直流电（DC）是以电荷的运动方向始终不变来定义的。关于直流电，以下描述正确的是：
[T]AB
[A]直流电源的输出端有正负极之分
[B]电池提供的是直流电
[C]直流电压通常为 13.8 伏。这样的低压即使短路也没什么危害
[D]脉动直流电不含交流成分，因为电荷的运动方向始终不变
[J]LK1140
[P]4.1.2
[I]MC1-0927
[Q]交流电（AC）是以电荷的运动方向随时间交替变化来定义的。关于交流电，以下描述正
确的是：
[T]A
[A]交流电源的输出端没有正负极之分，因为极性总在交替变化
[B]220V 市电是一种交流电。由于不需区分正负极，所以火线和零线可以混用
[C]交流电均为纯正弦波，仅包含单一频率成分
[D]业余电台所接收的信号不是交流电。那是复杂波形信号，也就是“复信号”
[J]LK1107
[P]4.1.2
[I]MC1-0928
[T]A
[A]频率
[B]速率
[C]波长
[D]脉率
[Q]以下哪一个术语可以用来描述交流电每秒改变极性的次数？
[J]LX
[P]4.1.2
[I]MC1-0929
[Q]业余无线电爱好者经常提及的“波长”与无线电波的频率有什么关系？
[T]A
[A]波长为光速与频率之比；频率越高，波长越短
[B]波长与真空有些关联，但是在现实生活中无用
[C]很明显，波长为频率的 1/4。这个常数应当牢记
[D]很明显，波长为频率的 4 倍。这个常数应当牢记
[J]LK0428
[P]4.1.2
[I]MC1-0930
[Q]物理量“电动势”描述的是：
[T]A
[A]电子器件或装置将某种形式的能量转化为电能的能力
[B]加在电路两端的电源驱动电子流动的力量大小
[C]单位时间内流过电路的电子数量
[D]电源所能供应的电子数量最大值
[J]LK0427
[P]4.1.2
[I]MC1-0931
[Q]物理量“电压”描述的是：
[T]A
[A]加在电路两端的电源驱动电子流动的力量大小
[B]电子器件或装置将其它形式的能量转化为电能的能力
[C]单位时间内流过电路的电子数量
[D]电源所能供应的电子数量最大值
[J]LK0474
[P]4.1.2
[I]MC1-0932
[Q]正弦交流电压或电流的峰值（peak value）是指：（“x＾
[T]A
[A]从零点算起的最大值
[B]一个周期内瞬时值的平均值乘以 2＾(1/2)
[C]负半周最大幅度与正半周最大幅度的平均值
[D]负半周最大幅度与正半周最大幅度的差值的二次方
m”表示“x 的 m 次方”）
[J]LK0475
[P]4.1.2
[I]MC1-0933
[Q]正弦交流电压或电流的峰-峰值（peak-to-peak value）是指：
[T]A
[A]从负半周峰值到正半周峰值之间的差值
[B]从零点算起的最大值
[C]负半周最大幅度与正半周最大幅度的差值的二次方
[D]负半周最大幅度与正半周最大幅度的差值的平方根
[J]LK0476
[P]4.1.2
[I]MC1-0934
[Q]任意交流电压的有效值（RMS voltage）是指：（“x＾
m”表示“x 的 m 次方”）
[T]A
[A]在同一电阻上可以转换出与该交流电压效果相同的热量的直流电压
[B]最终转换成在应用场景中真正发挥作用的有效能量的那部分电压值
[C]电压的平均值乘以 2＾(1/2)
[D]电压的峰值除以 2＾(1/2)
[J]LK0426
[P]4.1.2
[I]MC1-0935
[Q]物理量“电流”描述的是：
[T]A
[A]单位时间内流过电路的电子数量
[B]电源所能供应的电子数量最大值
[C]通电后流过电路的电子数量
[D]电子在导体中的运动速度
[J]LK0429
[P]4.1.2
[I]MC1-0936
[Q]物理量“电阻”描述的是：
[T]A
[A]电路从一点到另一点阻碍电流通过的能力大小
[B]电子克服电路阻力所需的能量大小
[C]电路阻碍电流通过所消耗的能量大小
[D]电路阻断电流所需的过渡时间
[J]LK0430
[P]4.1.2
[I]MC1-0937
[Q]物理量“功率”描述的是：
[T]A
[A]电流在单位时间内所做的功
[B]电子通过电路所获得的能量大小
[C]负载总共消耗的能量
[D]电源所能供应的电子数量最大值
[J]LK0440
[P]4.1.2
[I]MC2-0938
[Q]直流电路欧姆定律是说：
[T]AB
[A]流过电阻的电流 I 与电阻两端的电压 U 成正比，与阻值 R 成反比
[B]电阻两端的电压 U 与流过电阻的电流 I 成正比，与阻值 R 成正比
[C]流过电阻的电流 I 与电阻两端的电压 U 成正比，与阻值 R 成正比
[D]电阻两端的电压 U 与流过电阻的电流 I 成正比，与阻值 R 成反比
[J]LK1141
[P]4.1.2
[I]MC1-0939
[Q]在电路中不受电阻阻碍的电流，种类如下：
[T]A
[A]不存在
[B]射频电流
[C]音频电流
[D]直流电流
[J]LX
[P]4.1.2
[I]MC1-0940
[Q]术语“阻抗”描述的是：
[T]A
[A]电路从一点到另一点对交流电流阻碍作用的统称
[B]电路从一点到另一点阻断直流电流，通过交流电流的能力大小
[C]电路从一点到另一点阻断交流电流，通过直流电流的能力大小
[D]电路从一点到另一点阻断特定频率交流电流的能力大小
[J]LK0435
[P]4.1.3
[I]MC1-0941
[Q]电动势的单位是：
[T]A
[A]伏（特）
[B]安（培）
[C]瓦（特）
[D]欧（姆）
[J]LK0432
[P]4.1.3
[I]MC1-0942
[Q]电压的单位是：
[T]A
[A]伏（特）
[B]安（培）
[C]瓦（特）
[D]欧（姆）
[J]LK0431
[P]4.1.3
[I]MC1-0943
[Q]电流的单位是：
[T]A
[A]安（培）
[B]伏（特）
[C]瓦（特）
[D]欧（姆）
[J]LK0433
[P]4.1.3
[I]MC1-0944
[Q]电阻的单位是：
[T]A
[A]欧（姆）
[B]安（培）
[C]伏（特）
[D]瓦（特）
[J]LY0433
[P]4.1.3
[I]MC1-0945
[Q]阻抗的单位是：
[T]A
[A]欧（姆）
[B]安（培）
[C]伏（特）
[D]瓦（特）
[J]LK0434
[P]4.1.3
[I]MC1-0946
[Q]功率的单位是：
[T]A
[A]瓦（特）
[B]安（培）
[C]伏（特）
[D]欧（姆）
[J]LX
[P]4.1.3
[I]MC1-0947
[Q]频率的单位是：
[T]A
[A]赫（兹）
[B]亨（利）
[C]法（拉）
[D]库（伦）
[J]LK0466
[P]4.1.3
[I]MC1-0948
[T]A
[A]10＾3，千
[B]10＾(-3)，毫
[C]10＾6，兆
[D]10＾(-6)，微
[Q]在法定计量单位中，词头 k 的数学意义和文字含义分别为：（“x＾
m”表示“x 的 m 次方”）
[J]LK0467
[P]4.1.3
[I]MC1-0949
[T]A
[A]10＾(-3)，毫
[B]10＾3，千
[C]10＾6，兆
[D]10＾(-6)，微
[Q]在法定计量单位中，词头 m 的数学意义和文字含义分别为：（“x＾
m”表示“x 的 m 次方”）
[J]LK0468
[P]4.1.3
[I]MC1-0950
[T]A
[A]10＾6，兆
[B]10＾(-6)，微
[C]10＾3，千
[D]10＾(-3)，毫
[Q]在法定计量单位中，词头 M 的数学意义和文字含义分别为：（“x＾
m”表示“x 的 m 次方”）
[J]LK0469
[P]4.1.3
[I]MC1-0951
[T]A
[A]10＾(-6)，微
[B]10＾6，兆
[C]10＾(-3)，毫
[D]10＾3，千
[Q]在法定计量单位中，词头μ的数学意义和文字含义分别为：（“x＾
m”表示“x 的 m 次方”）
[J]LK0470
[P]4.1.3
[I]MC1-0952
[T]A
[A]10＾9，吉
[B]10＾6，兆
[C]10＾12，太
[D]10＾(-12)，皮
[Q]在法定计量单位中，词头 G 的数学意义和文字含义分别为：（“x＾
m”表示“x 的 m 次方”）
[J]LK0471
[P]4.1.3
[I]MC1-0953
[T]A
[A]10＾(-9)，纳
[B]10＾9，吉
[C]10＾12，太
[D]10＾(-12)，皮
[Q]在法定计量单位中，词头 n 的数学意义和文字含义分别为：（“x＾
m”表示“x 的 m 次方”）
[J]LK0472
[P]4.1.3
[I]MC1-0954
[Q]在法定计量单位中，词头 T 的数学意义和文字含义分别为：（“x＾
m”表示“x 的 m 次方”）
[T]A
[A]10＾12，太
[B]10＾
-12，皮
[C]10＾9，吉
[D]10＾(-9)，纳
[J]LK0473
[P]4.1.3
[I]MC1-0955
[T]A
[A]10＾(-12)，皮
[B]10＾12，太
[C]10＾(-9)，纳
[D]10＾9，吉
[Q]在法定计量单位中，词头 p 的数学意义和文字含义分别为：（“x＾
m”表示“x 的 m 次方”）
[J]LK1146
[P]4.1.3
[I]MC1-0956
[T]A
[A]RF
[B]HF
[C]AF
[D]MF
[Q]以下哪个业余无线电通信缩语可以表述术语“射频”或特指无线电用途的某个频率？
[J]LK0495
[P]4.1.3
[I]MC1-0957
[Q]术语“音频”是指人们可以普遍听到的声音的频率。以下描述正确的是：
[T]A
[A]音频的频率范围大致为 16Hz-20kHz
[B]音频位于 VLF 至 MF 多个频带内
[C]音频的频率范围大致为 16kHz-20kHz
[D]音频位于 VHF 频带内
[J]LK0849
[P]4.1.3
[I]MC1-0958
[T]A
[A]50 欧、75 欧和 600 欧
[B]50 欧、600 欧和 75 欧
[Q]无线电通信及相关测试设备、电视设备和音频设备常用的传输接口标称阻抗分别为：
[C]50 欧、50 欧和 75 欧
[D]75 欧、50 欧和 16 欧
[J]LX
[P]4.1.3
[I]MC1-0959
[Q]1,805,000Hz 可以表述为：
[T]A
[A]1.805MHz
[B]1.805kHz
[C]1.805mHz
[D]1.805GHz
[J]LX
[P]4.1.3
[I]MC1-0960
[Q]2430MHz 可以表示为：
[T]A
[A]2.43GHz
[B]243GHz
[C]0.00243nHz
[D]24.3kHz
[J]LX
[P]4.1.3
[I]MC1-0961
[T]A
[A]190 瓦
[B]13.8 伏
[C]13.8 安
[D]190 伏安
[Q]将阻值为 1 欧的电阻与 13.8 伏电源并联，电阻所耗散的功率大约为：
[J]LK0566
[P]4.1.3
[I]MC1-0962
[Q]5W 可以表示为：
[T]A
[A]37dBm
[B]5dBW
[C]17dBm
[D]35dBμ
[J]LK0567
[P]4.1.3
[I]MC1-0963
[Q]0.25W 可以表示为：
[T]A
[A]54dBμ
[B]6dBW
[C]36dBm
[D]25dBm
[J]LK0568
[P]4.1.3
[I]MC1-0964
[Q]0.4kW 可以表示为：
[T]A
[A]86dBμ
[B]400dBm
[C]6000dBm
[D]34dBm
[J]LK1141
[P]4.1.4
[I]MC4-0965
[Q]电源是业余无线电爱好者常用的一种供电装置。我们对电源的理解是：
[T]ABCD
[A]电源是一种将某种形式的能量转化为电能的供电装置
[B]电池是一种电源，其将化学能转化为电能，也称化学电源
[C]直流电源是将输入交流电或直流电转换成电压和电流符合要求的另一直流电的装置
[D]变压器可将交流电压和电流转换成交流的另一种电压和电流，可用来制作交流电源
[J]LK0439
[P]4.1.4
[I]MC1-0966
[Q]电源两端电动势的方向为：
[T]A
[A]从电源的负极到正极
[B]从电源的正极到负极
[C]取决于负载电阻和电源内阻的相对大小
[D]与电源的电压方向相同
[J]LK0438
[P]4.1.4
[I]MC1-0967
[Q]电源两端电压的方向为：
[T]A
[A]从电源的正极到负极
[B]从电源的负极到正极
[C]取决于负载电阻和电源内阻的相对大小
[D]与电源的电动势方向相同
[J]LK1142
[P]4.1.4
[I]MC3-0968
[T]ABC
[A]开关电源
[B]线性电源
[C]蓄电池
[D]标准电池
[Q]为业余无线电设备供电的外置电源具有多种类型。常见的有：
[J]LK1143
[P]4.1.4
[I]MC3-0969
[Q]下列哪一种电池可以充电？
[T]ABC
[A]锂离子电池
[B]钠离子电池
[C]铅酸电池
[D]碱性干电池
[J]LK1229
[P]4.1.4
[I]MC1-0970
[Q]如何在电网停电的情况下给一个 12 伏的铅酸蓄电池充电？
[T]A
[A]用适当的连线将待充电蓄电池与汽车的蓄电池并联，然后发动车辆
[B]往蓄电池里加一些酸
[C]将蓄电池放在冰里冷却一会儿
[D]将蓄电池串联一个电灯泡作为限流装置，然后连接到 220 伏市电上
[J]LX
[P]4.1.4
[I]MC1-0971
[Q]使用蓄电池为电台供电时，应如何估算电池供电的时长？
[T]A
[A]用电池的标称安时数除以收发信机的平均工作电流
[B]用电池的标称瓦时数除以收发信机的发射功率
[C]用电池的标称电压除以收发信机的平均工作电流
[D]用收发信机的发射功率除以电池的标称电压
[J]LK0537
[P]4.1.4
[I]MC1-0972
[Q]电源的内阻对电路的影响是：
[T]A
[A]使电源的实际输出电压降低
[B]使电源的电动势降低
[C]使电源的输出功率增加
[D]使电源的自身的能耗降低
[J]LK0698
[P]4.1.4
[I]MC1-0973
[Q]有些收发信机会在直流 13.8V 供电线路中串联一个熔断器，并在其后反向并联一个额定
电流很大的二极管作保护之用。该电路利用了二极管的什么特性？是如何工作的？
[T]A
[A]利用二极管中 PN 结的单向导电性；若电源极性接反，近乎短路的电流烧断熔丝，切断供
电
[B]在电源过压时利用二极管的击穿特性吸收电流以稳定供电电压
[C]在电源过流时利用二极管的击穿特性吸收电流以稳定供电电压
[D]若设备过热时利用二极管的热失控特性短路电源，烧断熔丝，切断供电
[J]LK0699
[P]4.1.4
[I]MC2-0974
[Q]有些收发信机会在 13.8V 直流电源插座附近安装一个标有数字的复位按钮。其作用是什
么？
[T]AB
[A]当设备过流时切断电源
[B]当电源极性接反时切断电源
[C]如果工作温度超过数字所注的温度值则切断电源
[D]如果工作电压超过数字所注的伏特数则切断电源
[J]LK0479
[P]4.6.1
[I]MC1-1298
[T]A
[A]零值
[B]该电压的最大值
[C]该电压最大值的 1/2
[D]该电压最大值的 2 倍
[Q]用万用表的直流电压档测量正负对称的方波电压（占空比为 1:1）。所得读数为：
[J]LK0480
[P]4.6.1
[I]MC1-1299
示的电压读数：
[T]A
[A]大于该电压的峰值
[B]为该电压的峰值
[C]为该电压的峰-峰值
[D]为该电压的平均值
[Q]如果用磁电式万用表的交流电压档测量正负对称的方波电压（占空比为 1:1），其指针所
[J]LK0481
[P]4.6.1
[I]MC1-1300
是该电压的：
[T]A
[A]峰值的 1/2，亦为有效值
[B]零值
[C]峰值
[D]峰-峰值
[Q]用指针式万用表的直流电压档测量最小值为 0 的方波电压（占空比为 1:1），得到的读数
[J]LK1198
[P]4.6.1
[I]MC1-1301
[Q]用万用表的电阻档测量一个电路。最开始，电表指示电路的阻值很小。但是随着测量时
间的延长，测量值却变得越来越大。这是因为：
[T]A
[A]这个电路两端可能存在一个很大的电容
[B]万用表出了故障
[C]这个电路两端可能存在一个很大的电感
[D]这个电路中存在一个周期性的交流电压
[J]LK0484
[P]4.6.1
[I]MC2-1302
[Q]测量一个电解电容器是否完好应当使用：
[T]AB
[A]指针式万用表的电阻档
[B]数字万用表的电容测试档（如果仪表具备该功能）
[C]任意一种万用表的电流档
[D]蓄电池充电器并配合进行短路放电实验
[J]LK0491
[P]4.6.1
[I]MC1-1303
[Q]用指针式万用电表的电阻档测量一个常用元件，表笔第一次连接时表针挥动了一下，但
很快回到零点。断开表笔重新连接，表针却不再有任何指示。正确的推论是：
[T]A
[A]该元件可能是一个电解电容器
[B]该元件肯定是一支损坏了的电阻
[C]万用表的准确度肯定有问题
[D]万用表的电池肯定电量不足了
[J]LK0492
[P]4.6.1
[I]MC1-1304
[T]A
[A]测量电压时电表对电路工作状态的影响小
[B]测量电压时电表对电路工作状态的影响大
[C]可以耐受的电压过载能力强
[D]可以耐受的电压过载能力弱
[Q]指针式万用表的电压档有个“欧姆/伏（每伏欧姆）”指标。越大的每伏欧姆数越说明：
[J]LK0493
[P]4.6.1
[I]MC1-1305
[Q]用数字万用表的直流电压档测量电路两点间某个等幅音频信号的电压，发现读数不为零。
交换两支表笔之后再测，所得读数的极性反转。正确的推论是：
[T]A
[A]音频信号上叠加有直流成分
[B]音频信号含有丰富的谐波
[C]万用表的频率响应太差
[D]表笔导线间的分布电容影响了测量
[J]LK0025
[P]5.1.1
[I]MC1-1345
[T]A
[A]频率容限和杂散域发射功率
[B]频率调制频偏和调制度
[C]频率容限和带外发射
[D]指配频段和必要带宽
[Q]业余无线电发射设备的下列指标必须符合国家的相关规定：
[J]LK0116
[P]5.1.1
[I]MC1-1346
[Q]业余电台的无线电发射设备应符国家规定的下列主要技术指标：
[T]A
[A]符合频率容限、符合杂散发射最大允许功率电平
[B]杂散发射不低于最大允许功率电平、电源电压及频率符合国家电网标准、采用标准天线
阻抗
[C]杂散发射不低于最大允许功率电平、频率漂移不低于频率容限、电源利用效率满足节能
要求
[D]工作频率范围足够宽、杂散发射不低于最大允许功率电平、带宽大于允许最低值
[J]LX
[P]5.1.1
[I]MC2-1347
[Q]频率容限是指：
[T]AB
[A]发射所占频段的中心频率偏离指配频率的最大容许偏差
[B]发射的特征频率偏离参考频率的最大容许偏差
[C]发射所占频段的中心频率偏离最高频率的最大容许偏差
[D]发射的特征频率偏离必要频率的最大容许偏差
[J]LY0117
[P]5.1.1
[I]MC2-1348
[T]AB
[A]百万分之几
[B]赫兹
[C]百分之几
[D]兆赫
[Q]频率容限是发射设备的重要指标，通常用下述单位来表示：
[J]LY0118
[P]5.1.1
[I]MC3-1349
[Q]杂散域发射功率是发射设备的重要指标，通常用下述单位来表示：
[T]ABC
[A]绝对功率 dBm
[B]低于载波发射功率的分贝值 dBc
[C]低于 PEP 发射功率的相对值 dB
[D]绝对功率（瓦）
[J]LY0137
[P]5.1.1
[I]MC3-1350
[Q]杂散发射是指：
[T]ABC
[A]必要带宽之外的一个或多个频率的发射，其发射电平可降低而不致影响相应信息的传输
[B]杂散发射包括谐波发射、寄生发射
[C]杂散发射包括互调产物、变频产物
[D]杂散发射包括谐波发射、带外发射
[J]LY0139
[P]5.1.1
[I]MC1-1351
[Q]业余无线电专用发射设备必须满足的主要技术指标要求包括：
[T]A
[A]频率容限和杂散辐射不超过限值，发射频率不超出国家规定的业余业务和卫星业余业务
频率
[B]频率容限不低于限值，杂散辐射不超过限值，发射频率不超出国家规定的业余业务和卫
星业余业务频率
[C]频率容限和杂散辐射不超过限值，发射频率包括业余业务和卫星业余业务频率
[D]发射功率不低于功率限值，输出阻抗符合工业标准
[J]LK0186
[P]5.1.1
[I]MC1-1352
[Q]下列情况会产生减幅波辐射：
[T]A
[A]电路接触点打火
[B]对讲机按键发射
[C]电视机本振泄漏
[D]医用高频加热器泄漏
[J]LY1003
[P]5.1.2
[I]MC2-1353
[Q]按照国家标准 GB8702-2014《电磁环境控制限值》，从电磁环境保护管理角度，向没有屏
蔽空间发射电磁场可以免于管理的有：
[T]AB
[A]频率范围为 0.1-3MHz，等效辐射功率小于 300 瓦的无线电通信设施（设备）
[B]频率范围为 3MHz-300GHz，等效辐射功率小于 100 瓦的无线电通信设施（设备）
[C]发射频率在 30MHz 以下的所有业余电台
[D]发射频率在 30MHz 以上的所有业余电台
[J]LX
[P]5.1.2
[I]MC1-1354
[T]A
[Q]根据国家标准 GB8702-2014《电磁环境控制限值》，公众曝露是指：
[A]公众所受的全部电场、磁场、电磁场照射
[B]职业照射
[C]医疗照射
[D]医学诊断或治疗所受到的辐射照射
[J]LY1236
[P]5.1.2
[I]MC1-1355
[Q]为什么我国《电磁环境控制限值》标准中的照射限值伴随频率有所不同？
[T]A
[A]人体对某些特定波长的电磁波有更多的吸收
[B]较低频率的无线电波不会穿透人体
[C]因为自然界中频率较高电磁波并不常见
[D]较低频率的无线电波较更高频率的无线电波拥有更高的能量
[J]LX
[P]5.1.2
[I]MC3-1356
[Q]关于自制、改装、拼装无线电发射设备，下列说法正确的是：
[T]ABC
[A]自制、改装、拼装的无线电发射设备，应符合《业余无线电设备射频技术要求及测试方
法》（GB/T 32658-2016）所列技术要求
[B]自制、改装、拼装的无线电发射设备，应符合《短波单边带通信设备通用规范》（GB/T
16946-2017）所列技术要求
[C]无线电管理机构可根据相关标准规范免费开展有关技术检测
[D]自制、改装、拼装无线电发射设备可不受无线电管理机构的监督管理
[J]LK1235
[P]5.1.2
[I]MC1-1357
[Q]空中的 VHF 和 UHF 信号属于下面哪一类辐射？
[T]A
[A]非电离辐射
[B]电离辐射
[C]阿尔法辐射
[D]伽玛辐射
[J]LK0996
[P]5.1.3
[I]MC1-1358
[T]A
[A]接闪器（避雷针）、引下线、接地体
[B]天线、断路器、地线
[C]避雷针、氖灯、自复保险丝
[Q]业余电台安装防雷装置是为了防止雷电危害。传统防雷装置的主要组成部分包括：
[D]避雷针、氧化锌过压保护器、断路器
[J]LK0997
[P]5.1.3
[I]MC1-1359
[Q]防雷接地的作用是：
[T]A
[A]把接闪器引入的雷击电流有效地泄入大地
[B]用接闪器感应到的雷电高压启动过压保护电路
[C]有效地阻断接闪器引入的雷击电流使其不致流入大地
[D]当接闪器引入雷击电流时迅速烧断熔丝，阻断其流动
[J]LK0998
[P]5.1.3
[I]MC1-1360
[Q]关于防雷装置的接地，最基本要求为：
[T]A
[A]要有单独的接地体，接地电阻要小，接闪器到接地体之间的引下线应尽量短而粗
[B]可以利用自来水管作为接地体，如果这种管线有相当长的一段是埋入地下的
[C]交流电网的“零线”在配电系统中已经接地。这可代替防雷接地体及其引下线
[D]接闪器到接地体之间的引下线平时没有电流流过，采用直径 0.5 毫米的导线足矣
[J]LK0999
[P]5.1.3
[I]MC1-1361
[Q]对于一般建筑物，单支避雷针的保护范围至多能有多大：
[T]A
[A]在避雷针顶点至地面之间，由 60 米半径滚球曲线所构成的空间
[B]在任何情况下，避雷针都可以保护其周边低于避雷针高度的空间
[C]在任何情况下，避雷针都可以保护其周边半径 30 米之内的物体
[D]从避雷针顶点起、以避雷针高度为半径所做半球体以内的空间
[J]LK1125
[P]5.1.3
[I]MC1-1362
[T]A
[A]镀银软铜丝编织扁带
[B]圆形铜包钢单股导线
[C]以太网双绞线
[D]50-3 同轴电缆
[Q]下列哪种导电材料最适宜连接天线、塔架和入室馈线等处的各个接地部件？
[J]LK1228
[P]5.1.3
[I]MC1-1363
[Q]在为同轴馈线安装避雷器时应当注意什么？
[T]A
[A]将所有避雷器的地线接到同一个金属条带上，然后将条带可靠连到室外的接地处
[B]在每个避雷器的地线连接处安装开关以在发信时断开，防止射频电流损伤避雷器
[C]将每个避雷器的接地连线都单独引出，然后将它们与电台的地线连在一起
[D]可用廉价的氖灯或气体放电管自制避雷器。这样的 DIY 可谓经济实用，效果卓著
[J]LK1232
[P]5.1.3
[I]MC1-1364
[Q]以下哪一项是天线铁塔防雷接地的有效措施？
[T]A
[A]接地连接要尽可能地短而直
[B]确保需要弯折的地线已做干净漂亮的直角弯
[C]为接地系统做好防水处理
[D]打入地下的接地装置应当尽量远离天线塔
[J]LK1000
[P]5.1.4
[I]MC1-1365
[Q]考虑实际工作环境必然存在一定的湿度，则根据 GB/T 3805－2008《特低电压 ELV 限值》
在潮湿条件下的限值，当人体握紧某个带电零件时，零件与人体间的电压不可高于：
[T]A
[A]交流 16V（r.m.s.），直流 33V
[B]交流 24V（r.m.s.），直流 36V
[C]交流 36V（r.m.s.），直流 24V
[D]交流 6.3V（r.m.s.），直流 13.8V
[J]LK1001
[P]5.1.4
[I]MC1-1366
[Q]假如接触电压相同，则触及带有射频电压（例如，频率不低于 LF）的裸露导线与触及带
有直流或交流 50Hz 电压的裸露导线相比，人体所受的安全威胁有什么不同？
[T]A
[A]致死风险有所下降，但是灼伤皮肤或深层皮下组织的风险显著上升
[B]更容易导致神经系统损伤或使心肺功能紊乱，存在更高的致死风险
[C]射频交流电从不威胁人身安全，所以发射机的天线都可以随意触摸
[D]触及不同频率但电压相同的交流电，人体当然面临相同的安全威胁
[J]LK1043
[P]5.1.4
[I]MC1-1367
[Q]如果用两手分别接触电压有效值相同但频率不同的电路的两个端点，则所受安全威胁由
大到小可以排序为：
[T]A
[A]工频交流电、HF 射频交流电、UHF 射频交流电
[B]UHF 射频交流电、HF 射频交流电、工频交流电
[C]HF 射频交流电、工频交流电、UHF 射频交流电
[D]HF 射频交流电、UHF 射频交流电、工频交流电
[J]LK1040
[P]5.1.4
[I]MC1-1368
[Q]如果不得已，必须带电检修由市电供电的无线电设备，则应做到：
[T]A
[A]双脚与地绝缘，单手操作，另一只手不触摸机壳等任何与电路或接地有关的金属件
[B]双脚与地绝缘，单手操作，另一只手通过触摸机壳或水管等接地物件探测是否有电
[C]只要设备外壳良好接地，双脚是否与地绝缘、双手是否同时操作都不存在安全风险
[D]只要设备外壳与地绝缘，双脚是否与地绝缘、双手是否同时操作都不存在安全关系
[J]LK1227
[P]5.1.4
[I]MC3-1369
[Q]设备的外壳带电可能危及人身安全。相关预防措施包括：
[T]ABC
[A]对于使用交流市电供电的设备，应将其金属机箱与某个可靠的公共地线相连
[B]应在供电线路中安装漏电保护器，以在发生漏电时迅速切断供电
[C]如果某设备使用了带有单独保护地线的三线插头，则必须确认接地是有效的
[D]公共地线应具有较低的接地电阻，与自来水管道相连是个一劳永逸的好主意
[J]LK1233
[P]5.1.4
[I]MC1-1370
[Q]即使设备的电源线已经拔掉，检修时仍可能遇到什么安全风险？
[T]A
[A]充满高电压的电容器可能让维修者遭遇电击风险
[B]地磁活动可在变压器中激起高压，电到维修人员
[C]打开电源设备或电子管线性放大器的机箱，其内置保险丝就会烧断
[D]如果打开机箱，静电放电就可能损坏设备的接地系统
[J]LK1234
[P]5.1.4
[I]MC1-1371
[Q]自制由 220 伏交流市电供电的设备，安全措施应至少包括：
[T]A
[A]在交流电源入口的火线中串联一个保险丝
[B]在交流供电入口处并联一个交流电压表
[C]在交流供电入口处串联一个电感
[D]在交流供电入口处并联一个电容
[J]LX
[P]5.1.4
[I]MC3-1372
[Q]如何确保自制的业余无线电作品具有较高的用电安全性？
[T]ABC
[A]使用三芯电源线和金属机箱，将机箱与市电插座的地线可靠连接
[B]如果设备内部含有高压整流装置，则为其滤波电容并联泄放电阻
[C]为业余自制的射频功率放大器安装断开市电供应的机箱联动开关
[D]为配电箱和天馈系统的配线柜安装喷淋装置，发现火警立即喷水
[J]LK1230
[P]5.1.5
[I]MC1-1373
[Q]使用普通 12 伏铅酸蓄电池为电台供电存在什么潜在风险？
[T]A
[A]如果通风不良，会有爆炸性气体聚集
[B]有高电压，存在触电风险
[C]会释放臭氧，进而污染大气层
[D]若长时间闲置不用就可能自燃
[J]LK1231
[P]5.1.5
[I]MC1-1374
[Q]如果铅酸蓄电池的充电或放电过程过快会有什么风险？
[T]A
[A]电池可能过热，甚至释放氢气，抬升爆炸风险
[B]电压会变为负值，导致电池报废。这就是所谓“反极”
[C]导致“记忆效应”，从而使电池的可用容量下降
[D]可能导致过高的电池电压，抬升触电风险
[J]LK1039
[P]5.1.5
[I]MC1-1375
[Q]如遇电气设备、电线电缆或者电源装置失火，正确的处置应当为：
[T]A
[A]立即切断所有供电，使用干式灭火器、二氧化碳灭火器或 1211 灭火器灭火
[B]立即切断所有供电，使用泡沫灭火器灭火。不得已时可用干砂灭火
[C]立即切断所有供电，用水灭火
[D]迅速起身逃离火场